<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://texts.thlib.org/cocoon/texts/catalogs/xtib3.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader lang="eng">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title lang="tib" n="main">ཐེག་པའི་མཆོག་རིན་པོ་ཆེའི་མཛོད།</title>
				<title lang="tib" n="cover">ཐེག་པའི་མཆོག་རིན་པོ་ཆེའི་མཛོད།</title>
				<title lang="san" rend="script:deva"><!--Title San--></title>
				<title lang="san" n="cover" rend="script:tib"><!--Cover Title San in Tib--></title>
				<title lang="san" n="cover" rend="script:lanydza"
					><!--Cover Title San in Lanydza--></title>
				<title lang="tib" n="spine" />
				<title lang="tib" n="margin" />
				<author>ཀློང་ཆེན་རབ་འབྱམས་པ།</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt n="digital-file">
				<respStmt n="creation">
					<resp>Creator</resp>
					<name n="agent" />
					<date n="start" />
					<date n="end" />
					<name type="place"><geogName>Lhasa Input Center</geogName></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="proofing">
					<resp>Proofer</resp>
					<name n="agent">Tsering Gyurme, and then Tibet U.</name>
					<date n="start" />
					<date n="end">2010</date>
					<name type="place"><geogName /></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="proofing">
					<resp>Second Proofer</resp>
					<name n="agent"><!--Name of Proofreader2--></name>
					<date n="start"><!--Date Proofreading2 Began--></date>
					<date n="end"><!--Date Proofreading2 Finished--></date>
					<name type="place"><geogName><!--Place of Proofreading2--></geogName></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="markup">
					<resp>Markup</resp>
					<name n="agent">Chris Hatchell</name>
					<date n="start">2005-07-01</date>
					<date n="end">2008-03-25</date>
					<name type="place"><geogName>Charlottesville, VA</geogName></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="markup">
					<resp>Second Markup</resp>
					<name n="agent"><!--Name of Markup-er2--></name>
					<date n="start"><!--Date Markup2 Began--></date>
					<date n="end"><!--Date Markup2 Finished--></date>
					<name type="place"><geogName><!--Place of Markup2--></geogName></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="conversion">
					<resp>Conversion</resp>
					<name n="agent" />
					<date n="start" />
					<date n="end" />
					<name type="place"><geogName /></name>
				</respStmt>
				<publisher id="thdl">
					<orgName>Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
					<address>
						<addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine>
					</address>
				</publisher>
				<pubPlace>
					<orgName type="university">University of Virginia</orgName>
					<placeName>
						<settlement type="city">Charlottesville</settlement>
						<region type="state">Virginia</region>
						<num type="zipcode">22904</num>
					</placeName>
				</pubPlace>
				<date>2020-12-03</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<!-- Cover page full contents -->
				<p n="cover-page" lang="tib">ཐེག་པའི་མཆོག་རིན་པོ་ཆེའི་མཛོད་བཞུགས་སྷོ།།
					ས་དྷུ་དྲི་ཤྱ་ཧོ།། དགེའོ།།</p>
				<!--The Bibliographic Information of the Original Text or Journal if from a print publication-->
				<biblFull n="original">
					<titleStmt n="collection">
						<title lang="tib">མཛོད་བདུན།</title>
					</titleStmt>
					<extent>
						<num n="vol">1 <rs type="vol-letter" lang="tib"
							><!--Volume Letter--></rs></num>
						<num type="page-range" />
						<num type="total-pages">1-697, 1-601 (chapters 1-25)</num>
					</extent>
					<publicationStmt>
						<publisher>a ’dzom chos sgar</publisher>
						<pubPlace>dkar mdzes bod rigs rang skyong khul, dpal yul rdzong, a 'dzom chos sgar</pubPlace>
						<date />
						<idno type="isbn" />
						<idno type="call-number" />
						<idno type="other" />
					</publicationStmt>
				</biblFull>
				<p n="problems">See JIRA</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language id="ara">Arabic</language>
				<language id="bur">Burmese</language>
				<language id="chi">Chinese</language>
				<language id="dzo">Dzongkha</language>
				<language id="eng">English</language>
				<language id="fre">French</language>
				<language id="ger">German</language>
				<language id="hin">Hindi</language>
				<language id="ind">Indonesian</language>
				<language id="ita">Italian</language>
				<language id="jpn">Japanese</language>
				<language id="kor">Korean</language>
				<language id="lao">Lao</language>
				<language id="lat">Latin</language>
				<language id="mal">Malayalam</language>
				<language id="mnc">Manchu</language>
				<language id="mon">Mongolian</language>
				<language id="nxq">Naxi</language>
				<language id="nep">Nepali</language>
				<language id="non-tib">Non-Tibetan Language</language>
				<language id="pli">Pali</language>
				<language id="pan">Panjabi</language>
				<language id="per">Persian</language>
				<language id="pol">Polish</language>
				<language id="rus">Russian</language>
				<language id="san">Sanskrit</language>
				<language id="sin">Sinhala</language>
				<language id="spa">Spanish</language>
				<language id="tam">Tamil</language>
				<language id="tel">Telugu</language>
				<language id="tha">Thai</language>
				<language id="tib">Tibetan</language>
				<language id="tur">Turkish</language>
				<language id="urd">Urdu</language>
				<language id="vie">Vietnamese</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head><num>1</num> ཀླད།</head>
			<div n="1">
				<head><num>1.1</num> མཚན་བྱང་།</head>
				<p><milestone unit="page" n="1a" ed="My" /><milestone unit="page" n="1" ed="Ad"
						 /><milestone unit="page" n="1" ed="Dg" /></p>
				<p><app>
						<rdg wit="Dg Ad">༄༅།།<title level="m" n="non-tib" type="internal"
								>ཡཱ ནཱ གྲ ར ཏྣ ཀོ ཥ ནཱ མ བི ཛ ཧཱ རམ྄།</title></rdg>
					</app></p>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>1.2</num> མཚན།</head>
				<p><milestone unit="page" n="1b" ed="My" /><milestone unit="page" n="2" ed="Ad"
						 /><milestone unit="page" n="2" ed="Dg" />༄༅༅།། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། <title
						level="m" n="non-tib" type="internal">ཡཱ་ན་ཨ་གྲ་<app>
							<lem wit="">རད་ན་</lem>
							<rdg wit="Dg Ad">རཏྣ་</rdg>
						</app></title><title level="m" n="non-tib" type="internal"
						>ཀོ་ཤ་</title>ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། <title level="m" lang="tib" type="internal"
						>ཐེག་པའི་མཆོག་རིན་པོ་ཆེའི་མཛོད་</title>ཅེས་བྱ་བ།</p>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>1.3</num> རྩོམ་པ་པོའི་ཕྱག་འཚལ།</head>
				<p>དཔལ<persName type="bud-deity">་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་</persName>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</p>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>1.4</num> མཆོད་བརྗོད།</head>
				<lg>
					<l>གང་གི་རང་བཞིན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྔ་མངའ་དབང་རྫོགས་པའི་ཀུན་ཏུ་བཟང༌། །</l>
					<l>རྒྱལ་ཚབ་རིགས་ལྔ་གང་ཆེན་མཚོ་དེ་དེད་དཔོན་དམ་པའི་སྟོན་པར་བཅས། །</l>
					<l>རིགས་འཛིན་རྣམ་ལྔ་སྙན་བརྒྱུད་ཚོགས་གང་ལྷར་བཅས་འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་རྒྱན། །</l>
					<l>དཔལ་ལྡན་བཀྲ་ཤིས་བདེ་ལེགས་མཛད་དེ་ཀུན་ནས་དགའ་བའི་གཙུག་གིས་མཆོད། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གདོད་ནས་རྣམ་དག་སྤྲོས་ཀུན་ཞི་བའི་མཁའ་ལ་ཉེ་བར་མཛེས་པ་གང༌། །</l>
					<l>རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="3" ed="Ad"
							 />རྟག་བཞུགས་འོད་གསལ་རྟ་བདུན་སྐུ་གསུམ་ཡོན་ཏན་རྣམ་<milestone unit="page"
							n="2a" ed="My" />འགྲོས་ཅན། །</l>
					<l>སྲིད་ཞིར་མི་གནས་ཀུན་ལ་རྗེས་ཞུགས་འདུས་མ་བྱས་<app>
							<lem wit="">ཞིང་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཤིང་</rdg>
						</app>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །</l>
					<l>རྣམ་ཀུན་མཆོག་ལྡན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོ་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་དེ་ལ་འདུད། །</l>
				</lg>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>1.5</num> རྩོམ་པར་དམ་བཅའ་བ།</head>
				<lg>
					<l>ཆོས་ཚུལ་ཉི་མ་དྲི་མེད་རྒྱ་ཆེ་དཔག་ཡས་ནམ་མཁའི་རྒྱན་གྱུར་ལས། །</l>
					<l>བླ་མེད་རབ་གསང་རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པ་ཀུན་ལས་འཕགས་<milestone unit="page" n="3"
							ed="Dg" />སོ་ནོར་བུའི་དཔལ། །</l>
					<l>དེ་དག་ནང་ནས་ཆེ་མཆོག་དམ་པ་རང་བཞིན་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་རྩེ། །</l>
					<l>མངོན་སུམ་སྙིང་པོའི་དེ་ཉིད་མཚོན་དེས་དེ་རིང་བདག་བློའི་པད་མཚོར་སྐྱོངས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བསྟན་པ་རྒྱ་མཚོ་ཆུ་སྲིན་འཛིན་ཁྲིའི་གནས། །</l>
					<l>ཀུན་ལས་མཆོག་གྱུར་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་དབྱིངས། །</l>
					<l>ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེའི་གནས་རྣམས་གསལ་བྱེད་པ། །</l>
					<l>ཐེག་མཆོག་རིན་ཆེན་མཛོད་ཀྱི་རྣམ་<milestone unit="page" n="2b" ed="My"
						 />བཤད་བྱ། །</l>
				</lg>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>1.6</num> མགོ་བརྗོད།<note type="footnote"
						> Is this the correct title for this subhead? And is this included in the front matter or in Ch. 1? David’s outline seems to put it in chapter 1, but I have included it here as a preface to the whole text.</note></head>
				<p>གང་གི་<milestone unit="page" n="4" ed="Ad"
					 />ཚེ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་བདུད་རྩི་བརྙེས་ནས། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་དང༌། སྤྲུལ་པའི་སྐུ་མངོན་དུ་གྱུར་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་རྒྱ་མཚོ་གསུངས་པ་དག་ཀྱང་། སྟོན་པ་དང༌། གནས་དང༌། བསྟན་པའི་དབང་གིས་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་རིགས་བསྡུ་བས་རྣམ་པར་གཞག་པ་ནི། གནས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་གྱི་གཞི། སུས་ཀྱང་མངོན་པར་འདུས་མ་བྱས་པའི་ཡོན་ཏན་བཀོད་པ་ལས་རང་སྣང་བ་ལྷུན་གྲུབ་རིན་པོ་ཆེའི་ཞིང་ཁམས་ན། སྟོན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་མངའ་དབང་རྫོགས་པའི་རྒྱལ་བ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འཁོར་ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོའི་ཚོགས་དང་ལྷན་ཅིག <app>
						<lem wit="">།</lem>
						<rdg wit="Nd" />
					</app>སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་འདུ་འབྲལ་<milestone unit="page" n="4" ed="Dg"
						 />མེད་པའི་དགོངས་པ་ལ་བཞུགས་ཏེ། བསྟན་པ་རྒྱུ་<milestone unit="page" n="5"
						ed="Ad"
						 />འབྲས་བྱ་རྩོལ་ལས་འདས་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་རང་བཞིན། ཆོས་ཉིད་བྱ་རྩོལ་ལས་འདས་པའི་དུས། ནང་གསལ་ཕྲ་བའི་ཡེ་ཤེས་སུ་གདོད་མའི་དབྱིངས་ན་བཞུགས་པའོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་ངང་ངམ་བྱིན་རླབས་ལས་རང་སྣང་སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་ཞིང་ཁམས། ཕྱིར་གསལ་འོད་ལྔས་བརྒྱན་པ་ན་རིགས་ལྔ་སོ་སོའི་སྟོན་པ་རང་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རོལ་པར་ཤར་བ་ན། བསྟན་པ་ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་རང་སྣང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དུས་ན། རང་ཆས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་བཞུགས་ཏེ། ལས་དག་པའི་གདུལ་བྱ་རྣམས་ཀྱི་ཡང་སྤྱོད་ཡུལ་ལས་འདས་པ་རང་སྣང་བའོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་རྩལ་ལམ་བྱིན་རླབས་ལས་མཚན་རྫོགས་རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་ཞིང་ཁམས་འོག་མིན་སྟུག་པོ་བཀོད་པར་སྟོན་པ་དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་<milestone
						unit="page" n="3a" ed="My"
					 />ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་སྐུའི་རྣམ་པར་བཞེངས་ཏེ། འཁོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ས་ལ་གནས་པ་དང༌། རིག་པ་འཛིན་པ་དང༌། མཁའ་འགྲོ་མ་དང༌། གྲུབ་པ་དང༌། རང་སྣང་ཡོངས་སུ་བཀོད་པའི་ཚོགས་ལ།
					བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་དུས་ན། ཆོས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་འབྲས་བུ་རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པ་རྒྱུད་སྡེ་རྒྱ་མཚོ་<app>
						<lem wit="" />
						<rdg wit="Nd">ཇི་</rdg>
					</app>སྙེད་གསུང་པར་མཛད་པ་དང༌། གནས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་འགྲོ་དྲུག་རང་སྣང་ལ་སྣང་བ་སོ་སོ་ན། སྟོན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་གང་ལ་གང་འདུལ་གྱི་རྣམ་པས་དེད་དཔོན་དམ་པའི་རྣམ་པར་ཤར་ཏེ། ལས་དང་སྨོན་<milestone
						unit="page" n="6" ed="Ad" />ལམ་དག་པའི་དུས་ན།
					ཆོས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་མདོ་སྡེ་དང༌། འདུལ་བ་དང༌། མངོན་པའི་སྡེ་སྣོད་ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་སྟོན་པར་སྣང་བའོ། །</p>
				<p>དེ་ལ་རྒྱུ་མཚན་ཉིད་ཀྱི་ཐེག་པ་གསུམ་ནི་འབྲས་བུ་རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པར་འཇུག་པའི་རྒྱུ་དང་ཐབས་སུ་བསྟན་ཞིང༌། གསང་སྔགས་རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་རྩེ་མོའམ་འབྲས་བུ་དམ་པ་ནི།
						རང་བཞིན་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་བླ་ན་མེད་པའི་ཐེག་པ་ཡིན་ལ། དེའི་གནས་ངེས་པ་ནི་འོད་གསལ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་བསྟན་པ་སྟེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེའི་གནས་ངོ་མཚར་རྨད་དུ་བྱུང་<milestone
						unit="page" n="5" ed="Dg" />བའི་བདག་ཉིད་དོ། །</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<head><num>2</num> གཞུང་།</head>
			<div n="1">
				<head><num>2.1</num> First Chapter</head>
				<p>Place holder for chapters.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<head><num>3</num> མཇུག</head>
			<div n="1">
				<head><num>3.1</num> མཇུག་གི་སྨོན་ལམ།<note type="footnote"
						> Is this the correct title for this subhead? It is from the THDL glossary for text cataloging, under “concluding prayer”</note></head>
				<lg>
					<l>དེ་ལྟར་ལེགས་བཤད་རིན་ཆེན་ཁང་བཟངས་ཆོས་དབྱིངས་ནམ་མཁའི་མཐའ་ཀླས་པར༌། །</l>
					<l>མ་ལུས་ཡོངས་བཀོད་འབྱོར་ཚོགས་རྒྱ་ཆེ་<milestone unit="page" n="592" ed="Ad"
						 />དཔག་མེད་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ཅན། །</l>
					<l>ལུས་ཅན་སྐྱེ་དགུའི་རེ་བ་རྣམ་སྐོང་ཡིད་བཞིན་དབང་པོའི་ཆར་འབབ་པས། །</l>
					<l>དཔལ་ལྡན་བཀྲ་ཤིས་ཉིན་མོར་བྱེད་དེ་ཀུན་དགའི་དགའ་སྟོན་འཕེལ་བར་བྱས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>འཇིག་རྟེན་གསུམ་དུ་སྟོན་པས་ཆོས་ཀྱི་ཆར་ཕབ་པ། །</l>
					<l>གང་རྣམས་སྣ་ཚོགས་གདུལ་བྱའི་རྗེས་འགྲོ་མཐའ་ཡས་ལྡན། །</l>
					<l>དེ་དག་ནང་ནས་མཆོག་གསང་རྫོགས་པ་ཆེན་<milestone unit="page" n="501a" ed="My"
						 />པོའི་རྩེ། །</l>
					<l>ངོ་མཚར་རྨད་བྱུང་ཡང་དག་ཕུལ་འདི་<milestone unit="page" n="7" ed="Dg"
						 />གསལ་བར་ཕྱེ། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཤེས་བྱའི་མཁའ་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་རྒྱ་ཆེ་ཆོས་ཚུལ་ཆུ་འཛིན་གནམ་གཡོགས་ཅན། །</l>
					<l>ཀུན་མཁྱེན་བློ་མཚོའི་སྤྱོད་ཡུལ་གང་དེ་རིགས་ལྡན་འགྲོ་བའི་དབྱིངས་ཁྱབ་པ། །</l>
					<l>རྡུལ་བྲལ་དྲི་མེད་ཉི་གཞོན་དམར་བས་བདག་བློའི་ཁང་བཟངས་མཛེས་གྱུར་ཏེ། །</l>
					<l>ཤིན་ཏུ་རྟོགས་དཀའི་གནས་རྣམས་ཀྱང་ནི་རང་གཞན་ཀུན་གྱིས་མཐོང་བར་བྱས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གང་འདིའི་རང་བཞིན་མངོན་གྱུར་པ། །</l>
					<l>རླབས་ཆེན་ཆུ་གཏེར་ཟབ་མོའི་གནས། །</l>
					<l>སྔོན་མེད་ཡེ་ཤེས་གང་ཆེན་མཚོ། །</l>
					<l>འཛིན་ཁྲིའི་གནས་ཀྱང་བསྐྱོད་པ་བཞིན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དཔལ་ལྡན་མཚོ་ཆེན་མི་འཁྲུགས་གང་དེ་མ་གཡོ་རྦ་རྒལ་རྙོག་པ་མེད། །</l>
					<l>གཏིང་ཟབ་རྒྱ་ཆེ་རྟོགས་དཀའ་གང་དེ་དེ་རིང་བདག་བློའི་མངོན་དུ་གྱུར། །</l>
					<l>རིག་འཛིན་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་གང་དེ་དགོངས་པ་དུས་གསུམ་འཕོ་འགྱུར་མེད། །</l>
					<l>མ་ནོར་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་གང་དེ་བདག་རྗེས་ཞུགས་ལ་ཐེ་ཚོམ་བྲལ། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རྟོགས་དཀའི་རང་བཞིན་ཉི་ཟླའི་མདངས་བཀྲ་ཞིང༌། །</l>
					<l>དོན་རྣམས་ཇི་བཞིན་དབང་པོའི་མངོན་སུམ་བཞིན། །</l>
					<l>མ་<milestone unit="page" n="593" ed="Ad"
						 />ནོར་ཇི་བཞིན་ལེགས་པར་ཡོངས་བཤད་འདིས། །</l>
					<l>དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཉེས་བྱེད་ཡིན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>མཁའ་འགྲོ་གྲུབ་པ་རིགས་འཛིན་དང༌། །</l>
					<l>དམ་ཅན་རྒྱ་མཚོའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱང༌། །</l>
					<l>འདི་ལ་དགྱེས་པའི་སྤྱན་དབྱེ་བས༌། །</l>
					<l>བྱིན་གྱིས་རློབ་པར་བདག་གིས་ཤེས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་རྡོ་རྗེའི་གནས་ནི་ཀུན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་གྱུར་པ། །</l>
					<l>ཤིན་ཏུ་རྣམ་བཀྲ་གསལ་བར་བྱས་པའི་རང་བཞིན་དྲི་མེད་ཁང་བཟངས་འདིས། །</l>
					<l>འོད་གསལ་སྙིང་པོའི་བསྟན་པ་གང་འདི་ཡུན་རིངས་འཇིག་རྟེན་གནས་བྱེད་ཅིང༌། །</l>
					<l>སྐལ་ལྡན་རྣམས་ཀྱི་ལམ་བཟངས་སྣང་བས་ཐར་གླིང་པདྨོ་རྒྱས་བྱེད་ཡིན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སྟོབས་ཆེན་དམ་པའི་གླང་པོ་གཟིམས་ལས་དེ་ཡི་གཞུང་ལུགས་མིག་ཟུམ་ལ། །</l>
					<l>གནས་གཞན་གྲུབ་པའི་གོམ་ཚུགས་འཁྱོར་ཞིང་ཟབ་མོའི་གནད་<milestone unit="page"
							n="501b" ed="My" />རྣམས་<milestone unit="page" n="8" ed="Dg"
						 />འཐོར་དོགས་ནས། །</l>
					<l>རིང་པོར་མ་ཐོགས་བཀའ་ཡི་བསྡུ་བ་རིམ་ཁང་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པར། །</l>
					<l>སྙིང་པོའི་དོན་རྣམས་ཕྱོགས་གཅིག་བསྡུས་ནས་ཐུགས་ཀྱི་རྟེན་དུ་གུས་པས་བསྒྲུབས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཐེག་མཆོག་མཉམ་པའི་ས་གཞི་ལ། །</l>
					<l>འོད་གསལ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་རྩེ། །</l>
					<l>རིམ་ཁང་ལྔ་ཕྲག་ལྔས་བརྒྱན་པ། །</l>
					<l>ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེའི་བཀོད་པས་མཛེས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཆོས་མཆོག་རིན་ཆེན་སྙིང་པོ་ལས་གྲུབ་པ། །</l>
					<l>རང་བཞིན་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་མཆོད་རྟེན་ནི། །</l>
					<l>སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཞིང་ཀུན་ཐ་གྲུས་ཁྱབ། །</l>
					<l>རྩེ་མོ་ལྷུན་མཐོ་ཆོས་དབྱིངས་ནམ་མཁས་ཀླས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>འདི་ཡི་ཁོ་ར་ཁོར་ཡུག་ཕྱོགས་ཀུན་ན། །<milestone unit="page" n="594" ed="Ad"
						 /></l>
					<l>སྣང་སྲིད་སྣོད་བཅུད་རབ་བཀྲའི་ལྟད་མོ་བྱེད། །</l>
					<l>སྟེང་རྣམས་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་རྣམ་འཕྲུལ་ཞིང༌། །</l>
					<l>ཆོས་རྣམས་གསལ་ལ་མ་འདྲེས་རྫོགས་པར་གནས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཚུལ་དེའི་རྗེས་འགྲོ་ངོ་མཚར་རྨད་ཀྱི་ཆོས། །</l>
					<l>ཐེག་མཆོག་མཛོད་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོ་ཡང༌། །</l>
					<l>ཚིག་དོན་རྣམ་བཀྲའི་བཀོད་པ་མཐའ་ཡས་ཤིང༌། །</l>
					<l>ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེའི་སྣང་བས་མཁའ་དབྱིངས་ཁྱབ། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རྒྱུ་འབྲས་ཐེག་པའི་ས་གཞི་ཡོངས་མཉམ་<app>
							<lem wit="">བརྡལ་</lem>
							<rdg wit="Nd">གདལ་</rdg>
						</app>བ་ཆེན་པོའི་ཞིང་ཁམས་སུ། །</l>
					<l>བླ་མེད་ཐེག་པའི་རི་རབ་ལྷུན་མཐོ་དབང་བཞིའི་བུམ་པ་ཀུན་ནས་བཟླུམ། །</l>
					<l>ཡང་ཟབ་གདམས་པའི་མགུར་ཆུ་བྲེ་དང་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མཐའ་ཡས་ཤིང༌། །</l>
					<l>གཞི་ལམ་འབྲས་བུའི་ཉི་ཟླའི་རླུང་བསྐྱོད་མེ་ཏོག་དྲིལ་བུའི་ཚར་དུ་<app>
							<lem wit="">སྒྲེངས</lem>
							<rdg wit="Nd">བསྒྲེངས</rdg>
						</app>། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གདུགས་དཀར་རྩེ་མོ་རིན་ཆེན་ཏོག་ཡངས་ཤིང༌། །</l>
					<l>སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སྙན་པའི་བ་དན་མཛེས། །</l>
					<l>ཚིག་དོན་མདངས་བཀྲ་ནོར་བུའི་ཆུ་འཕྱང་སྤྲས། །</l>
					<l>ས་སྟེངས་རྒྱན་གྱུར་བཀྲ་ཤིས་ཕུན་ཚོགས་ཀྱེ། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རླབས་ཆེན་ས་འཛིན་ཤིན་ཏུ་མཐའ་ཡས་རྩེ་མོ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ན་གསལ། །</l>
					<l>ཐག་གྲུ་རྒྱ་ཆེ་ཕྱོགས་བཅུའི་ཞིང་ཁམས་རྒྱ་མཚོའི་རྡུལ་ལས་འདས་གྱུར་ཅིང༌། །</l>
					<l>ཆོས་དབྱིངས་ཇི་བཞིན་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཁྱབ་བསྟན་པའི་མཆོད་རྟེན་བཀོད་ལེགས་པ། །</l>
					<l>ཕྱི་རབས་<milestone unit="page" n="9" ed="Dg" />དོན་དུ་བསོད་ནམས་<milestone
							unit="page" n="502a" ed="My"
						 />འདུན་སླད་ཀུན་མཁྱེན་ངག་གི་དབང་པོས་བཞེངས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>འཛམྦུའི་གླིང་དུ་ཕྱི་རབས་མིས་<app>
							<lem wit="">བསྒྲུབས་བརྟེན</lem>
							<rdg wit="Nd">སྒྲུབ་རྟེན</rdg>
						</app>། །</l>
					<l>ཐེག་མཆོས་འདི་དང་མཚུངས་<milestone unit="page" n="595" ed="Ad"
						 />པ་གཞན་ཡོད་མིན། །</l>
					<l>དེ་ཕྱིར་དཔག་མེད་ཆོས་ཀྱི་མཛོད་འདི་ནི། །</l>
					<l>རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་བསྟན་པའི་སྲོག་ཤིང་ཡིན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དཔལ་མགོན་བླ་མ་ཤིན་ཏུ་མཉེས་བྱས་བརྒྱུད་པའི་བྱིན་རླབས་སྤྲིན་ཕུང་ལྡན། །</l>
					<l>དབང་གི་ཆུ་བོ་རྒྱ་མཚོས་རྒྱུད་བརླན་བཤད་པའི་སྒྲོན་མེ་མ་ནུབ་ལ། །</l>
					<l>ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེའི་མན་ངག་དང་ལྡན་སྙན་བརྒྱུད་སྙིང་པོ་བདག་ལ་བབས། །</l>
					<l>དེ་ཕྱིར་སྙིང་ཏིག་བཀའ་གསང་རྒྱ་ཆེའི་བསྟན་པ་དེང་སང་ཁོ་བོས་འཛིན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རྒྱལ་བ་རིགས་འཛིན་<app>
							<lem wit="">རྒྱུད་</lem>
							<rdg wit="Nd">བརྒྱུད་</rdg>
						</app>པ་མ་ཉམས་ལ། །</l>
					<l>སྙིང་པོའི་ལག་ལེན་མ་ནོར་མངོན་གསུམ་པ། །</l>
					<l>ཇི་བཞིན་རྟོགས་ནས་དེ་བཞིན་སྨྲ་བྱེད་པས། །</l>
					<l>རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་དམ་ཅན་དགྱེས་སོ་ཀྱེ། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཟབ་དོན་བདུད་རྩིའི་ཆུ་རྒྱུན་<app>
							<lem wit="">སྒྲེངས་</lem>
							<rdg wit="Nd">བསྒྲེངས་</rdg>
						</app>པ་དང༌། །</l>
					<l>མཉམ་དུ་ཉོན་མོངས་གདུང་བ་ཞི་བྱེད་པས། །</l>
					<l>འཁོར་བའི་མེ་ཚོགས་འཕུངས་པའི་འགྲོ་བ་ཀུན། །</l>
					<l>ཞི་བདེ་བསིལ་བའི་ལམ་ལ་འདྲེན་པ་ལགས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>འདི་ལ་ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མི་རྣམས་དང༌། །</l>
					<l>མཁའ་འགྲོ་དམ་ཅན་རྒྱ་མཚོའི་ཚོགས་རྣམས་ཀུན། །</l>
					<l>དགྱེས་པའི་སྤྱན་འབྱེད་བཟང་པོ་མཛད་པའི་རིགས། །<app>
							<lem wit="" />
							<rdg wit="Nd">རྐང་པ་གཅིག་ཆད་པ་མིན་ནམ་སྙམ་</rdg>
						</app></l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཚིག་དོན་ཆ་ཤས་འོད་དཀར་ནི། །</l>
					<l>སྟོན་ཟླའི་མཛེས་པ་ལས་འགོངས་ཤིང༌། །</l>
					<l>གཏི་མུག་མུན་པ་རྣམ་བསལ་ནས། །</l>
					<l>བློ་གསལ་ཀུ་མུད་རྒྱས་པར་བྱེད། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l><app>
							<lem wit="">པད་མ་</lem>
							<rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg>
						</app>ཀུ་མུཏྟ་དང་<app>
							<lem wit="">ཨུད་པ་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཨུཏྤ་</rdg>
						</app>ལ། །</l>
					<l>ནོར་བུ་རིན་ཆེན་འབར་བས་དཔལ་མངའ་བས། །</l>
					<l>ཆ་ཡང་མི་མཚོན་མཛེས་པའི་བཀོད་སྤྲིན་ནི། །</l>
					<l>བདག་བློའི་དབྱིངས་ན་གསལ་བས་སྣང་བར་བྱས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དོན་དམ་དེ་ཉིད་ཤིན་ཏུ་མཐའ་ཡས་ཀུན་རྫོབ་སྣང་བའི་<app>
							<lem wit="">འཚམས་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg>
						</app>ལས་འདས། །</l>
					<l>མ་ལུས་མི་ལུས་ལུས་པ་མེད་པའི་འོད་གསལ་བདེ་གཤེགས་ཉི་མ་ནི། །</l>
					<l>སྲིད་དང་ཞི་བའི་མཁའ་དབྱིངས་ཀུན་ཁྱབ་རང་བཞིན་གནས་པ་གང་ལགས་པ། །</l>
					<l>དེ་ཀུན་དོནཟབ་<milestone unit="page" n="596" ed="Ad"
							 />རྨད་དུ་བྱུང་དེ་དེ་རིང་བདག་གིས་<milestone unit="page" n="0" ed="Dg"
						 />གསལ་བར་བྱས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཆོས་ཚུལ་འདི་ནི་<milestone unit="page" n="502b" ed="My"
						 />ཐེག་མཆོག་རིན་ཆེན་མཛོད། །</l>
					<l>ཚིག་དོན་རྣམ་བཀྲའི་རིམ་ཁང་བཀོད་མཛེས་ཤིང༌། །</l>
					<l>རིམ་ཁང་རེ་ནའང་སྙིང་པོའི་དེ་ཉིད་ཀྱི། །</l>
					<l>ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེའི་འབྱོར་ཚོགས་དཔག་མེད་ལྡན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>འདི་ནི་ཡང་ཟབ་གནད་ཀྱི་ལྡེ་མིག་སྟེ། །</l>
					<l>རྒྱུད་ལུང་མང་ངག་མཛོད་རྣམས་སྣང་བར་བྱེད། །</l>
					<l>ཟབ་མོའི་དེ་ཉིད་ལྟ་བའི་མེ་ལོང་སྟེ། །</l>
					<l>ཤེས་རབ་<app>
							<lem wit="">པད་མ་</lem>
							<rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg>
						</app>རྒྱས་བྱེད་ཉི་མ་ཡིན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དེ་སླད་དད་ལྡན་ཐར་པ་འདོད་རྣམས་ཀྱིས། །</l>
					<l>རིན་ཆེན་མཛོད་འདིར་འཇུག་ལ་འབད་པར་གྱིས། །</l>
					<l>མ་རིག་མུན་བྲལ་འོད་གསལ་མངོན་གྱུར་ནས། །</l>
					<l>ཚེ་འདིས་སྲིད་གསུམ་རྒྱ་མཚོའི་ཕ་རོལ་འགྲོ། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཐེག་མཆོག་རིན་ཆེན་ཆོས་ཀྱི་མཛོད་འདི་ནི། །</l>
					<l>རང་གཞན་གཞུང་ལུགས་རྒྱ་མཚོའི་མཐར་སོན་ཞིང༌། །</l>
					<l>བློ་གྲོས་མཆོག་མངའ་ཀུན་མཁྱེན་བསམ་ཡས་པས། །</l>
					<l>གངས་རི་ཐོད་དཀར་མགུལ་དུ་ལེགས་པར་སྦྱར། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དགེ་བ་དེ་ཡིས་བདག་དང་འགྲོ་ཀུན་སེམས་ཀྱི་རྙོག་པ་རབ་ཞི་ནས། །</l>
					<l>ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་ཉི་ཟླའི་རྗེས་འགྲོ་སོ་སོ་རང་གིས་རིག་ཞི་བ། །</l>
					<l>རྣམ་ཀུན་མཆོག་ལྡན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གནས་ཐོབ་ནས། །</l>
					<l>སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་འདུ་འབྲལ་མེད་པས་འགྲོ་ལ་ཕན་བདེ་བྱེད་པར་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ལེགས་བཤད་སྤྲིན་ཆེན་ཐོས་པའི་གློག་གི་ཕྲེང་བ་ཅན། །</l>
					<l>ཡིད་མཁའི་ལམ་ནས་ཚིག་དོན་བདུད་རྩིའི་ཆར་བབས་པས། །</l>
					<l>མ་ལུས་སྐྱེ་དགུའི་རེ་བ་རྣམས་སྐོང་དགེ་ཚོགས་ལོ་ཏོག་རྣམ་འཕེལ་ཞིང༌། །</l>
					<l>རྒྱལ་བའི་འབྱོར་པས་འགྲོ་ཀུན་ཚིམ་གྱུར་སྲིད་<app>
							<lem wit="">བཞིའི་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཞིའི་</rdg>
						</app>རྒུད་པ་སེལ་བར་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཕྱོགས་རྣམ་ཀུན་གྱི་འབྱུང་བ་དང༌། །</l>
					<l>ལུས་ཅན་ཇི་སྲིད་གནས་ཀྱི་བར། །</l>
					<l>དམ་ཆོས་མཛོད་འདི་གནས་གྱུར་ཏེ། །</l>
					<l>མཐའ་ཡས་ཕན་བདེ་འགྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="597" ed="Ad" />ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>འཇིག་རྟེན་ཀུན་དང་འགྲོ་བ་ཀུན། །</l>
					<l>བདེ་ཞིང་འབྱོར་བས་ལྷ་ཡུལ་བཞིན། །</l>
					<l>ཀུན་ཀྱང་ཐར་པའི་ལམ་ཞུགས་ཏེ། །</l>
					<l><app>
							<lem wit="">ཕྱམས་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཕྱམ་</rdg>
						</app>གཅིག་སངས་རྒྱས་འགྲུབ་པར་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སེམས་ཅན་མ་ལུས་སྲིད་ལས་རྣམ་རྒྱལ་ཏེ། །</l>
					<l>འབད་པ་མེད་པར་མྱ་ངན་འདས་ཐོབ་ནས། །<milestone unit="page" n="1" ed="Dg" /></l>
					<l>འཁོར་བ་སྟོངས་ཤིང་ཞི་བའི་<milestone unit="page" n="503a" ed="My"
						 />ཚལ་རྒྱས་ཏེ། །</l>
					<l>དོན་གཉིས་ལྷུན་གྲུབ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དགེ་མཆོག་གང་གིས་ཕན་བདེ་འབྱུང་བའི་གནས། །</l>
					<l>སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་དར་ཞིང་རྒྱས་པར་ཤོག །</l>
					<l>དཔག་མེད་ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་དཔལ་འབར་བ། །</l>
					<l>འོད་གསལ་སྙིང་པོའི་དམ་ཆོས་རྒྱས་པར་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཚེ་མཐའ་ཡས་པས་འགྲོ་བ་དཔག་མེད་ཉེ་བར་ཞི་བའི་སར་འདྲེན་ཞིང༌། །</l>
					<l>ནགས་ཚལ་མཚོ་གླིང་མེ་ཏོག་སྨན་ལྗོངས་ཀུན་ཏུ་བརྒྱན་པས་མཛེས་གྱུར་ལ། །</l>
					<l>སྔོན་མེད་ཆོས་གཏེར་ཡོན་ཏན་མཆོག་སྤྱོད་སྤྱན་དང་མངོན་ཤེས་ཏིང་འཛིན་ལྡན། །</l>
					<l>ཚངས་སོགས་ལྷ་དང་མིའམ་ཅིས་མཆོད་གྲགས་སྙན་རྔ་སྒྲས་གང་བར་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཀུན་ཏུ་མཐའ་ཡས་འོད་ཟེར་སྟོང་ལྡན་བྱེད་པོའི་ལམ་ལས་རབ་འདས་པ། །</l>
					<l>འཇིག་རྟེན་རྒྱན་གྱུར་བདུད་རྩིའི་མིག་དང་ཁྱུང་མཆོག་རྒྱལ་བས་རབ་བསྔགས་པའི། །</l>
					<l>བཀྲ་ཤིས་གང་གིས་འགྲོ་ཀུན་མཛེས་གྱུར་བསྟོད་དབྱངས་མེ་ཏོག་ཆར་འབབ་པའི། །</l>
					<l>དེ་སྙེད་ཞིང་དུ་ཆོས་ཚུལ་མཆོག་འདི་བཀྲ་ཤིས་རྒྱ་མཚོ་གང་བར་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དུས་གསུམ་བསྐལ་པ་ཞིང་གི་རྡུལ་དང་འགྲོ་བའི་ཀུན་ཏུ་རྟོག་པའི་གཞི། །</l>
					<l>ཇི་སྙེད་རྒྱ་མཚོའི་རྡུལ་ལས་འདས་པར་ཕན་བདེའི་བསྐལ་པ་རྒྱ་མཚོ་སྙེད། །</l>
					<l>མ་ལུས་ཡོངས་བཀོད་བདེ་དགའི་རྒྱ་མཚོས་བདག་གི་འཕྲིན་ལས་དེ་འདྲ་ཞིང༌། །<milestone
							unit="page" n="598" ed="Ad" /></l>
					<l>རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་ཀུན་ནས་མཉེས་བྱེད་སེམས་ཅན་རྒྱ་མཚོ་སྨིན་བྱེད་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གང་རྣམས་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ལྟར་རྒྱ་ཆེ་ཡེ་ཤེས་ཏིང་འཛིན་རྒྱ་ཆེ་ཞིང༌། །</l>
					<l>དཔག་ཡས་དགོངས་སྤྱོད་རྒྱ་མཚོ་རྒྱ་ཆེ་གཞན་དོན་བྱེད་པ་རྒྱ་ཆེ་ཞིང༌། །</l>
					<l>འོད་གསལ་ཉི་ཟླའི་སྣང་བ་རྒྱ་ཆེ་ཞིང་དང་མཛད་པ་རྒྱ་ཆེ་ཞིང༌། །</l>
					<l>མི་གཡོ་ཆོས་ཉིད་སྣང་བ་རྒྱ་ཆེ་ཆོས་དབྱིངས་རྒྱ་ཆེར་འཇུག་པར་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཇི་ལྟར་མཚན་མོ་<app>
							<lem wit="">དང་</lem>
							<rdg wit="Nd">དྭངས་</rdg>
						</app>པའི་ནམ་མཁའ་ལ། །</l>
					<l>རི་བོང་འཛིན་ཟེར་ཅན་ཡང་འོད་འགྱེད་ཅིང༌། །</l>
					<l>སྐར་ཚོགས་དབུས་ན་དཀྱིལ་འཁོར་གང་བ་ཡིས། །</l>
					<l>མེ་ཏོག་<app>
							<lem wit="">ཀུན་དའི་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཀུནྡའི་</rdg>
						</app>ཚལ་རྣམས་རྒྱས་པ་<milestone unit="page" n="2" ed="Dg" />བཞིན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བློ་གྲོས་མཁའ་ལ་སྙིང་པོའི་འོད་བརྒྱ་པ། །</l>
					<l>རྣམ་<milestone unit="page" n="503b" ed="My"
						 />བཀྲ་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་མདངས་འཕྲོ་བས། །</l>
					<l>རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་ལམ་བཟངས་སྣང་བྱེད་ཅིང༌། །</l>
					<l>སྐལ་བཟངས་བློ་ཡི་<app>
							<lem wit="">པད་མོ་</lem>
							<rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg>
						</app>རྒྱས་བྱེད་ཡིན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཚུལ་འདི་ཐེག་མཆོག་སྙིང་པོའི་པད་ཚལ་ལས། །</l>
					<l>རབ་འཁྲུངས་སྣ་ཚོགས་རང་གྲོལ་རྣལ་འབྱོར་པས། །</l>
					<l>འོད་གསལ་སྙིང་པོའི་དོན་རྣམས་བསྟན་ནས་སོང༌། །</l>
					<l>དྲི་མེད་འོད་ཟེར་སྟོང་ལྡན་དེ་སྐད་ལོ། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རང་བཞིན་གསང་བའི་གནད་རྣམས་མ་ལུས་པ། །</l>
					<l>སྐལ་ལྡན་རྣམས་ལ་མ་ནོར་མངོན་གསུམ་དུ། །</l>
					<l>ཀློང་ཆེན་རབ་འབྱམས་བཟང་པོས་བསྟན་ནས་སོང༌། །</l>
					<l>ཚུལ་ཁྲིམས་བློ་གྲོས་བཟང་པོ་དེ་སྐད་ལོ། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ད་ལྟར་བཞུགས་དང་སླད་ཀྱིས་འབྱོན་པ་ཡི། །</l>
					<l>ཕྱི་རབས་རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་སྐལ་ལྡན་ལ། །</l>
					<l>མཐར་ཐུག་དོན་གྱི་གནད་རྣམས་གདམས་ཟིན་གྱིས། །</l>
					<l>བརྩོན་པས་ཉམས་སུ་ལེན་ལ་འབད་པར་མཛོད། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གསང་བའི་གནས་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་རྒྱ་<milestone unit="page" n="599" ed="Ad"
						 />ཆེ་ལ། །</l>
					<l>རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ཡི་གེ་གྲངས་མང་ཞིང༌། །</l>
					<l>རྡོ་རྗེའི་གནས་ཀྱང་<app>
							<lem wit="">རླིང་</lem>
							<rdg wit="Nd">བརླིང་</rdg>
						</app>ཞིང་རྟོགས་དཀའ་བས། །</l>
					<l>དེ་དག་དོན་འདུས་ཐེག་མཆོག་མཛོད་འདི་གཅེས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དཔལ་མགོན་བླ་མ་དམ་པ་མཉེས་བྱས་ཤིང༌། །</l>
					<l>ཟབ་མོའི་གནས་རྣམས་མ་ནོར་འདིར་ཚང་ལ། །</l>
					<l>ལུང་རིགས་མན་ངག་རྒྱ་མཚོའི་ཀློང་ཡངས་པས། །</l>
					<l>ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེའི་གནས་འདི་མཆོག་ཏུ་འཕགས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཕྱིན་ཆད་སྐལ་མེད་རྣམས་ལ་མི་བསྟན་ཅིང༌། །</l>
					<l>ཐུན་མོང་མ་ཡིན་གྲུབ་མཐའ་གང་ཡིན་པ། །</l>
					<l>དེ་ཀུན་ཚོགས་སུ་མ་གླེང་དམ་དུ་སྦོས། །</l>
					<l>ཡི་གེ་འདི་ལ་བཅོས་སླད་མ་བྱེད་ཅིག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>མཛོད་འདི་དཔལ་ལྡན་སྔགས་ཀྱི་བདག་མོ་དང༌། །</l>
					<l>གཟའ་ཡི་དགེ་བསྙེན་ཆེན་པོ་རཱ་ཧུ་ལ། །</l>
					<l>དམ་ཅན་རྡོ་རྗེ་ལེགས་པ་སྐྱོང་ལ་གཏད། །</l>
					<l>ཐུབ་པར་<app>
							<lem wit="">བསྲུངས་ཅིག་</lem>
							<rdg wit="Nd">སྲུངས་ཤིག་</rdg>
						</app>བཀའ་ཡི་བྱ་ར་གྱིས། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>འདི་ལས་<app>
							<lem wit="">བརྩོམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">རྩོམ་</rdg>
						</app>གཞིའི་ཡི་གེ་ཐུ་བ་དང༌། །</l>
					<l>མང་ཉུང་འདྲ་མིན་བསྲེ་བསླད་བྱུང་སྲིད་ན། །</l>
					<l>དེ་ཡི་སྙིང་ཁྲག་རོལ་པའི་དགའ་སྟོན་མཛོད། །</l>
					<l>དབུགས་ཆོད་མདངས་ཕྲོགས་མིག་འབྲས་ཐང་ལ་སྤྲུལ། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རིགས་འཛིན་བཀའ་<app>
							<lem wit="">བསྡོད་</lem>
							<rdg wit="Nd">སྡོད་</rdg>
						</app>རྒྱ་མཚོའི་<milestone unit="page" n="3" ed="Dg" />ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། །</l>
					<l>འདི་ལ་སྤྱོད་པའི་སྐལ་ལྡན་བྱིན་གྱིས་རློབས། །</l>
					<l><milestone unit="page" n="504a" ed="My"
						 />དེ་ཡི་འདོད་དགུ་ཡིད་བཞིན་རྫོགས་མཛོད་ལ། །</l>
					<l>གདོད་མའི་གནས་སུ་མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་ཤོག །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རབ་གསལ་བློ་གྲོས་དྲི་མ་མེད་ཅན་འཕགས་པའི་ལམ་གྱི་རྗེས་འགྲོ་བ། །</l>
					<l>མང་ཐོས་ཡོན་ཏན་ཤིན་ཏུ་རྒྱ་ཆེ་ཚེ་གཅིག་བྱང་ཆུབ་འདོད་རྣམས་ལ། །</l>
					<l>བླ་མེད་ཐེག་པའི་སྒོ་འདི་ཉེར་གནས་མཛོད་འདིས་ཕན་པ་འགྲུབ་འགྱུར་གྱིས། །</l>
					<l>ཀླུ་མཆོག་རྣམས་ཀྱི་ནོར་བུའི་དཔལ་བཞིན་དད་བརྒྱའི་གཙུག་གི་རྒྱན་གྱུར་མཛོད། །<milestone
							unit="page" n="600" ed="Ad" /></l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ལེགས་གསུངས་ཡོན་ཏན་དྲི་མ་མེད་ཅན་བླ་ན་མེད་པའི་ཐེག་པ་རྣམས་ཀྱི་རྩེ་མོའི་དཔལ། །</l>
					<l>རྒྱལ་བའི་གསང་མཛོད་ཤིན་ཏུ་རྨད་བྱུང་འཇིག་རྟེན་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བར་དཀའ་བའི་རིན་ཆེན་མཛོད། །</l>
					<l>སྐལ་བཟངས་རྣམས་ལ་སྣང་བར་གྱུར་འདི་ཨུ་དུམ་<app>
							<lem wit="">འབར་བའི་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཝཱ་རའི་</rdg>
						</app>མེ་ཏོག་བཞིན་དུ་རྨད་བྱུང་སྟེ། །</l>
					<l>གང་གིས་འདི་ཐོས་འཛིན་པར་གྱུར་རྣམས་སྲིད་པ་ཐ་མའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གྲགས་ཆེན་ཡིན། །</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཆོས་དཀར་སྣང་བ་ཤིན་ཏུ་རྒྱ་ཆེ་བཀྲ་ཤིས་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཟང་པོས་རྣམ་བརྒྱན་ཞིང༌། །</l>
					<l>ཕྱོགས་དུས་རྒྱལ་བའི་མཆོག་གསང་རྩེ་མོ་བཀྲ་ཤིས་མཐའ་ཡས་འོད་ཟེར་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །</l>
					<l>རྒྱལ་འབྱུང་མཛད་པ་ཤིན་ཏུ་མཐའ་ཡས་བཀྲ་ཤིས་འཕྲོ་བས་འདོད་དགུའི་རེ་བ་རྣམས་སྐོང་ཞིང༌། །</l>
					<l>དཔལ་ལྡན་བཀྲ་ཤིས་ཉིན་མོར་བྱེད་པའི་བཀྲ་ཤིས་བརྩེགས་<milestone unit="page"
							n="601" ed="Ad" />པས་དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་བཀྲ་ཤིས་ཤོག །</l>
				</lg>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>3.2</num> མཛད་པ་པོའི་བྱང་།</head>
				<p><title level="m" lang="tib" type="internal"
						>ཐེག་པའི་མཆོག་རིན་པོ་ཆེའི་མཛོད་</title>ཅེས་བྱ་བ། ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་མཐའ་ཡས་ཤིང་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དག་གི་འབྲས་བུའི་དོན་གཏན་ལ་ཕབ་པ་སྟེ། གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་སྙིང་པོ་འོད་གསལ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་གནས་འདི་ནི། བདེ་བར་གཤེགས་པའི་གསུང་<app>
						<lem wit="">རབས་</lem>
						<rdg wit="Nd">རབ་</rdg>
					</app>ཀྱི་གནས་ཕལ་མོ་ཆེའི་དོན་ཁོང་དུ་ཆུད་ཅིང༌། རང་དང་གཞན་གྱི་གྲུབ་པའི་མཐའ་རྒྱ་མཚོའི་ཕ་རོལ་ཏུ་སོན་པ། ཀུན་མཁྱེན་ངག་གི་དབང་པོས་མཛད་པ་རྫོགས་སོ།།</p>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>3.3</num> ཤིས་བརྗོད།</head>
				<p>མངྒ་ལཾ།། དགེ་ལེགས་འཕེལ་ལོ།།<note type="footnote"> Ad (301a.4):
							<hi>དགེའོ།།</hi>   <hi>།།དགེའོ།།</hi>   <hi>།།དགེའོ།།</hi>           <hi>།</hi>.</note></p>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>3.4</num>
					<app>
						<lem wit="">པར་བྱང་</lem>
						<rdg wit="Nd">པར་བྱང་སྨོན་ཚིག་འདི་རྩིས་འཁོར་ནང་འཇུག་བྱས།</rdg>
					</app></head>
				<lg>
					<l><milestone unit="page" n="504b" ed="My" />༄༅།།
						།།ན་མོ་གུ་རུ་དྷེ་བ་ཌཱ་ཀྐི་ན་ཡེ། </l>
					<l>གང་གི་དྲིན་ལས་སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཀུན།། </l>
					<l>རང་རིག་བདེ་ཆེན་ངང་དུ་འུབ་ཆུབ་པའི།། </l>
					<l>འོད་གསལ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་ལམ་བཟང་གི། </l>
					<l>བཀའ་དྲིན་མཆོག་<app>
							<lem wit="">བསྩོལ་</lem>
							<rdg wit="Nd">སྩོལ་</rdg>
						</app>མཚན་ལྡན་སྤྲུལ་སྐུར་འདུད།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ངོ་བོ་རང་སྟོང་ཀུན་ཁྱབ་སྤྲོལ་བྲལ་དག་པ་གཉིས་ལྡན་ཆོས་སྐུའི་ཆོས་སྐུ་ཀུན་ཏུ་བཟང་།། </l>
					<l>རང་བཞིན་གསལ་སྟོང་བདེ་ཆེན་ལྷུན་གྲུབ་ངེས་པ་ལྔ་ལྡན་ཆོས་སྐུའི་ལོངས་སྐུ་གངས་ཆེན་མཚོ།། </l>
					<l>ཐུགས་རྗེ་རིག་སྟོང་སྒྱུ་མའི་ཟློས་གར་མ་ངེས་དོན་མཛད་ཆོས་སྐུའི་སྤྲུལ་སྐུ་རྡོ་རྗེ་འཆང་།། </l>
					<l>རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་ཕན་བདེའི་འབྲས་སྩོལ་བཀའ་དྲིན་མཉམ་མེད་ཟས་གཙང་སྲས།། </l>
					<l>སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་མཁྱེན་བརྩེ་ནུས་ལྡན་གང་འདུལ་དེར་སྟོན་རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་<app>
							<lem wit="">པད་མ་</lem>
							<rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg>
						</app>འབྱུང་།། </l>
					<l>མཁའ་ཁྱབ་རྒྱལ་བའི་གསང་མཛོད་ཀུན་འཛིན་དྲི་མེད་འོད་ཟེར་ཀློང་ཆེན་རབ་<app>
							<lem wit="">འབྱམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
						</app>བཟང་པོར་འདུད།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཡོད་པ་མ་ཡིན་གཞི་མེད་རྩ་བ་བྲལ།། </l>
					<l>མེད་པ་མ་ཡིན་གསལ་རིག་རྒྱུན་མི་འཆད།། </l>
					<l>སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་མཆོག། </l>
					<l>རང་རིག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཆོས་སྐུའི་རང་གདངས་བླ་མ་ཡི་དམ་དང་།། </l>
					<l>སངས་རྒྱས་བྱང་སེམས་དཔའ་བོ་མཁའ་འགྲོ་དང་།། </l>
					<l>ཆོས་སྐྱོང་གཏེར་བདག་དམ་ཅན་རྒྱ་མཚོའི་ཚོགས།། </l>
					<l>སྣོད་བཅུད་དག་པ་རབ་<app>
							<lem wit="">འབྱམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
						</app>ཕྱག་འཚལ་ལོ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གང་ཤར་རང་སྣང་ཆོས་སོ་ཅོག་རྣམས་ལ།། </l>
					<l>སྤང་བླང་དགག་སྒྲུབ་བྲལ་བར་བྱིན་གྱིས་<app>
							<lem wit="">བརློབས</lem>
							<rdg wit="Nd">རློབས</rdg>
						</app>།། </l>
					<l>ཨེ་མ་ཧོ༔ གཞི་མེད་ཡེ་སྟོང་ཆེན་པོའི་རང་གདངས་ལས།། </l>
					<l>སླུ་མེད་རྒྱུ་འབྲས་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་འབྱུང་གི། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དུས་མེད་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་ཡང་ཐ་ལ།། </l>
					<l>གཏད་མེད་བཙུན་པ་དྷརྨཱ་སིང་ཧ་བདག། </l>
					<l>ངེས་མེད་སྒྱུ་མའི་སྐྱེས་བུར་སྐྱེ་བ་བླངས།། </l>
					<l>རྒྱ་ཆེན་ཚོགས་གཉིས་རིང་ནས་གོམས་པའི་མཐུས།། </l>
					<l>དལ་འབྱོར་རྟེན་ཐོབ་མཚན་ལྡན་སྤྲུལ་སྐུར་མཇལ།། </l>
					<l>དགེས་བཞིན་རྗེས་བཟུང་ཟབ་རྒྱས་གདམས་པ་ཐོབ།། </l>
					<l>ཐེག་མཆོག་འདི་དང་འཕྲད་པས་སྐལ་བ་བཟང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཀྱེ་མ། དེ་ལྟ་ན་ཡང་རང་ཚུལ་བསམས་<milestone unit="page" n="505a" ed="My"
						 />པའི་ཚེ།། </l>
					<l>དལ་འབྱོར་ཉི་མ་ནུབ་རིའི་རྩེ་མོར་སོན།། </l>
					<l>ལང་ཚོའི་མེ་ཏོག་སྐྱེད་ཚལ་ནང་དུ་རྒས།། </l>
					<l>རང་གཞན་དོན་ཆེན་གཏད་འདུན་མ་གྲུབ་པར།། </l>
					<l>ནམ་འཆི་ངེས་མེད་དྲན་པས་སྙིང་མ་དགའ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>འཆི་མེད་གཉུག་མའི་བརྩན་ས་མ་ཟིན་ཞིང་།། </l>
					<l>འཆི་བྲོད་གདེང་ཚད་ཁོང་དུ་མ་ཚུད་པར།། </l>
					<l><app>
							<lem wit="">རྣོག་</lem>
							<rdg wit="Nd">མནོག་</rdg>
						</app>ཆུང་ཚེ་འདིའི་བྱ་བ་<app>
							<lem wit="">སྒྲུབ་</lem>
							<rdg wit="Nd">བསྒྲུབས་</rdg>
						</app>སྒྲུབ་ནས།། </l>
					<l>དལ་འབྱོར་སྟོང་པར་ཟད་པ་ཡི་རེ་མུག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བྱར་མེད་མ་རྟོགས་བྱས་ཆོས་ཅིག་ལ་བརྩོན།། </l>
					<l>བྱས་ཆོག་མ་གོ་བྱར་མེད་ཡིད་ལ་སེམས།། </l>
					<l>ཕན་ཚུན་འགལ་མེད་གོ་བའི་རི་མོ་ཡལ།། </l>
					<l>ཟབ་དོན་ཁ་ལྟར་སོང་བས་བློ་གཏིང་གྲང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རང་རིག་ཆོས་སྐུའི་རྒྱལ་ས་མ་ཟིན་པས།། </l>
					<l>རང་སྣང་དགྲར་ལངས་མཐའ་མི་ཧོར་ལ་སྐྲག། </l>
					<l>འཇིགས་རུང་བར་དོའི་འཕྲང་ལ་ཇི་ལྟར་བྱེད།། </l>
					<l>ཆོས་པའི་རང་<app>
							<lem wit="">འཚང་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཚང་</rdg>
						</app>བསྟན་པས་རང་<app>
							<lem wit="">ཞེས་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཞེ་</rdg>
						</app>ཁྲེལ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>མདོར་ན་སེམས་དང་ཆོས་སུ་མ་འདྲེས་<app>
							<lem wit="">པའི</lem>
							<rdg wit="Nd">པས་</rdg>
						</app>།། </l>
					<l>བྱས་བྱེད་ཐམས་ཅད་དོན་མེད་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ།། </l>
					<l>རང་ལ་རང་<app>
							<lem wit="">སླུས་</lem>
							<rdg wit="Nd">བསླུས་</rdg>
						</app>བྱེད་པའི་སྙིང་མེད་པོ།། </l>
					<l>ད་དུང་ཚེ་<app>
							<lem wit="">བཞུག་</lem>
							<rdg wit="Nd">གཞིག་</rdg>
						</app>རླུང་ལ་བསྐུར་ཕོད་དམ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l><app>
							<lem wit="">བསམས་ཀྱིན་བཞིགས་ཀྱིན་</lem>
							<rdg wit="Nd">བསམ་གྱིན་གཞིག་གིན་</rdg>
						</app>སྐྱོ་བ་གཏིང་ནས་སྐྱེས།། </l>
					<l>ཅི་བྱ་ཚང་བརླག་ཏབ་ཏབ་པོར་གྱུར་ཚེ།། </l>
					<l>མཚན་ལྡན་དམ་པའི་གདམས་པས་དབུགས་འབྱིན་རྙེད།། </l>
					<l>དེ་ཚེ་སྨོན་ལམ་དག་པའི་མཆེད་གྲོགས་རྣམས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བསྟན་པ་རྒྱས་དང་འགྲོ་བའི་དོན་ཕྱིར་དང་།། </l>
					<l>ཁྱད་པར་མཁས་གྲུབ་ཆོས་ལེགས་མཚན་ཅན་དང་།། </l>
					<l>སྤྲུལ་བའི་སྐུ་མཆོག་མཆོག་ལྡན་མགོན་སོགས་ཀྱི།། </l>
					<l>ཟག་མེད་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་རྫོགས་ཕྱིར་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རང་རང་དྲིན་ཅན་ཕ་མའི་དྲིན་གསབ་དང་།། </l>
					<l>དལ་འབྱོར་ལུས་ལ་སྙིང་པོ་བླང་བའི་ཕྱིར།། </l>
					<l>རྣམ་གཡེང་ཚེ་འདིའི་སྤྲོས་པ་ཀུན་བཅད་དེ།། </l>
					<l>སྒོ་གསུམ་<app>
							<lem wit="">འཚམས་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg>
						</app>བཅད་རྩེ་གཅིག་སྒྲུབ་པ་དམ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རྒྱུ་ཐོན་སྤུན་ཐོན་ཀ་ཐེག་གདུང་ཐེག་གིས།། </l>
					<l>ཐེག་མཆོག་འདི་སོགས་པར་དུ་སྒྲུབ་པ་གཉིས།། </l>
					<l>རང་གཞན་དོན་གཉིས་འགྲུབ་ཁེབས་གང་ཆེ་ཞེས།། </l>
					<l>མཆོག་གསུམ་རྩ་གསུམ་སྐུ་གསུམ་བླ་མ་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོང་གཏེར་<milestone unit="page" n="504b" ed="My"
						 />བདག་སོགས།། </l>
					<l>འགྲིབ་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་ལྡན་དང་།། </l>
					<l>རང་སེམས་རིས་མེད་<app>
							<lem wit="">རྩང་</lem>
							<rdg wit="Nd">གཙང་</rdg>
						</app>མ་དཔང་བཙུགས་ཏེ།། </l>
					<l>བརྟག་པ་བྱས་པས་འདི་ཉིད་ལེགས་ཞེས་བབས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སླར་ཡང་མཁས་པ་བསོད་ནམས་བཀྲ་ཤིས་སོགས།། </l>
					<l>དབུས་ཀྱི་ཕྱོགས་ལ་ཕྱི་མོ་སྒྲུབ་ལ་<app>
							<lem wit="">རྫངས</lem>
							<rdg wit="Nd">བརྫངས་</rdg>
						</app>།། </l>
					<l>ཕྱོགས་འདིར་མི་ཕྱེད་དད་ཐོབ་ལུགས་གཉིས་ལ།། </l>
					<l>ཆོས་དང་<app>
							<lem wit="">འཐུན་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཐུན་</rdg>
						</app>པར་དབང་འབྱོར་ཆོས་ཀྱི་རྗེ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>མཁྱེན་བརྩེ་གཉིས་ལྡན་ལྷ་བཙུན་ཆོས་རྗེ་དང་།། </l>
					<l>ཁམས་གསུམ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མཁན་ཆེན་དང་།། </l>
					<l>ཆོས་འདིའི་བཀའ་བབས་སྨན་རྩེ་ཆོས་རྗེ་དང་།། </l>
					<l>ནང་སོག་ཡུལ་རྒྱལ་རྫོང་པ་ལ་སོགས་ཀྱི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ལས་སང་སྨོན་ལམ་དག་པས་<app>
							<lem wit="">འཚམས་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg>
						</app>སྦྱར་ཏེ།། </l>
					<l>གང་དགོས་<app>
							<lem wit="">འཐུན་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཐུན་</rdg>
						</app>རྐྱེན་རྩོལ་བ་མེད་པར་བསྒྲུབས།། </l>
					<l>ཆོས་བདག་དཀར་ཕྱོགས་སྐྱོང་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས།། </l>
					<l>གཡེལ་མེད་གྲོགས་བྱས་ཉེ་ཞོ་མེད་པར་འཁོར།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ངོ་མཚར་ལྟས་བཅས་ས་ཆེན་དགའ་ཞིང་མགུ། </l>
					<l>ཕྱི་ནང་གསང་གསུམ་<app>
							<lem wit="">བཏང་</lem>
							<rdg wit="Nd">གཏང་</rdg>
						</app>རག་མཆོད་པས་མཆོད།།</l>
					<l>༑ ལྷག་པར་འདི་ཉིད་སྒྲུབ་པར་<app>
							<lem wit="">བརྩམས་</lem>
							<rdg wit="Nd">བརྩམ་</rdg>
						</app>པའི་ཚེ།། </l>
					<l>རྨི་ལམ་དག་པའི་ཉམས་ཀྱི་སྣང་བ་ལ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སྣོད་བཅུད་དག་པའི་རྟེན་དང་བརྟེན་པར་གསལ།། </l>
					<l>མཁས་གྲུབ་ཆེན་པོ་དྲི་མེད་འོད་ཟེར་གྱིས།། </l>
					<l>དགེས་པའི་ཞལ་བསྟན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཆོག་གིས།། </l>
					<l>གསང་བ་ཟབ་མོས་བདག་སོགས་བྱིན་གྱིས་བརླབས།། </l>
					<l>མི་རྟོག་ངང་ནས་སླར་ཡང་མཆོད་ཅིང་བསྟོད།། </l>
					<l>ཚེ་རབས་སྔོན་གྱི་ལས་འཕྲོ་སད་པར་ངེས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སྔོན་དུ་ཆོས་འདིའི་བཀའ་དྲིན་ནོད་པའི་ཚེའང་།། </l>
					<l>འདི་ཡི་ཆོས་བདག་རྣམས་ཀྱིས་ལུང་བསྟན་ཐོབ།། </l>
					<l>རྒྱུ་རྫས་ཆ་རྐྱེན་དག་གིས་ཉེན་པའི་ཚེའང་།། </l>
					<l>རྣམ་ཐོས་བུ་ཡིས་ཅི་འདོད་ཆར་བཞིན་ཕབ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཨེ་མ་ཧོ༔ རིང་ནས་ཚོགས་བསགས་ཚེ་འདིར་ལས་སད་པའི།། </l>
					<l>པར་འདིའི་ཕྱོགས་སུ་རྒྱུ་དངོས་ཕུལ་བ་ཡི།། </l>
					<l>སྦྱིན་བདག་རྣམས་ཀྱི་མཚན་དང་དངོས་པོ་ནི།། </l>
					<l>མ་འོངས་དད་ལྡན་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་བྱའི་ཕྱིར།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཅུང་ཟད་རགས་པའི་རིམ་པས་འདིར་བཀོད་བྱ།། </l>
					<l>ཐོག་མར་རང་ལ་བཀའ་དྲིན་མཆོག་སྩོལ་བའི།། </l>
					<l>སྦྲང་རྒན་ཁྱི་<milestone unit="page" n="506a" ed="My"
						 />ནག་སེང་གེར་སྒྱུར་མཛད་ཅིང་།། </l>
					<l>དོ་ཕྲུག་དམངས་འཁྱམས་ཕ་དང་སྤྲོད་མཛད་པའི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>མཚན་ལྡན་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆོས་ལེགས་དང་།། </l>
					<l>སྤྲུལ་བའི་སྐུ་མཆོག་མཆོག་ལྡན་མགོན་སོགས་ཀྱིས།། </l>
					<l>ཟག་མེད་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་རྫོགས་ཕྱིར་དང་།། </l>
					<l>ཁྱད་པར་ཚེ་འདིར་དྲིན་ཆེའི་ཕ་དང་མ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བསྟན་པ་བཟང་ངེ་དགེ་བཤེས་ཡོན་རྒྱམ་སོགས།། </l>
					<l>ཚོགས་རྫོགས་སྒྲིབ་སྦྱང་སྐུ་གཉིས་ཐོབ་ཕྱིར་དུ།། </l>
					<l>རང་གི་ལྷག་པོའི་དངོས་པོ་གང་ཡོད་དང་།། </l>
					<l>ཕ་ལ་བུ་སྐྱེས་ཕན་བདེའི་དཔལ་སྟེར་བ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ལུགས་གཉིས་གསལ་ལྡན་དགེ་སྦྱོང་བདེ་ལེགས་ཀྱིས།། </l>
					<l>ཕ་བཟང་བཅུ་དཔོན་བདེ་ལེགས་རྣམ་རྒྱལ་གྱི།། </l>
					<l>ཚོགས་རྫོགས་སྒྲིབ་སྦྱང་དྲིན་ལན་གསབ་ཕྱིར་དང་།། </l>
					<l>མཚན་ལྡན་རྗེ་སོགས་དགོངས་པ་རྫོགས་ཐབས་ལ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ནས་ཁལ་བརྒྱ་ཕུལ་བཅུ་ཚིགས་བཟང་པོ་ཞུས།། </l>
					<l>མཆོག་གི་བརྟུལ་ཞུགས་གསུམ་གྱིས་སྒོ་གསུམ་འདའ།། </l>
					<l>སྙིང་པོའི་མཛོད་འཛིན་དྲུང་པ་ཆོས་དར་གྱིས།། </l>
					<l>མཚན་ལྡན་རྗེ་དང་གཅོད་པ་རབ་<app>
							<lem wit="">འབྱམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
						</app>སོགས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དམ་པ་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་རྫོགས་ཕ་དང་མ།། </l>
					<l>བསོད་ནམས་དཔལ་དང་ནམ་མཁའ་དཔལ་མོ་སོགས།། </l>
					<l>སྐུ་གསུམ་ཐོབ་ཕྱིར་དམར་ཟོང་ཁལ་བརྒྱ་དང་།། </l>
					<l>བཅུ་ཚིགས་གཉིས་དང་སྟོན་ཆུང་གསུམ་རྣམས་ཞུས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཤེས་རབ་གསུམ་གྱིས་རང་གཞན་དོན་གྲུབ་པའི།། </l>
					<l>བླ་མ་དམ་པ་དཀོན་མཆོག་དཔལ་བཟང་གིས།། </l>
					<l>ཆོས་རྗེ་དཀོན་བཟང་མཚན་ལྡན་ཆོས་ལེགས་དང་།། </l>
					<l>རབ་<app>
							<lem wit="">འབྱམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
						</app>རྗེ་སོགས་དགོངས་རྫོགས་ཕ་དང་མ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ནམ་མཁའ་མགོན་པོ་དཔལ་ལྡན་འདྲེན་ནེ་ཡི།། </l>
					<l>དྲིན་ལན་གསབ་ཕྱིར་བཅུ་ཚིགས་བཟང་པོ་དང་།། </l>
					<l>དམར་ཟོང་ཁལ་གྲངས་སུམ་བཅུ་སོ་བཞི་ཕུལ།། </l>
					<l>འདི་དག་རྣམས་ལ་བསྒྲུབ་པའི་གཞི་བྱས་པས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རྒྱུ་དང་འབྲས་འཛོལ་འཇང་མ་རིང་དུ་གྱུར།། </l>
					<l>༑ །།དེ་ཚེ་མི་དབང་ཐུགས་རྗེའི་རང་བཞིན་ཅན།། </l>
					<l>མཁྱེན་པས་བླང་དོར་གསལ་མཛད་འཇམ་པའི་དབྱངས།། </l>
					<l>བརྩེ་བས་འགྲོ་ཀུན་སྐྱོང་མཛད་སྤྱན་རས་<milestone unit="page" n="506b" ed="My"
						 />གཟིགས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>མ་རུངས་གདུག་པ་འདུལ་མཛད་གསང་བའི་བདག། </l>
					<l>༑ ཆོས་སྐྱོང་ཁྲི་རྒྱལ་བདུད་འདུལ་མགོན་པོའི་ལྡེའཾ།། </l>
					<l>ཀུན་བཟང་ཉི་ཟླ་གྲགས་པ་ཞེས་བྱ་བ།། </l>
					<l>རང་སྡེའི་པད་ཚལ་སྐྱོང་ལ་ཉིན་མོའི་མགོན།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གཞན་སྡེའི་བྲག་རི་འཇོམས་མཛད་གནམ་ལྕགས་ཐོག། </l>
					<l>གདོད་མའི་རང་ས་རང་ཟིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་།། </l>
					<l>འཁོར་འདས་གཉིས་མེད་རྟོགས་པས་མདའ་སྣུན་བུ།། </l>
					<l>འབྲེལ་ཚད་དོན་དང་ལྡན་པས་རྒྱལ་བའི་སྲས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སྤྱིར་དུ་ཨོ་རྒྱན་<app>
							<lem wit="">པད་མ་</lem>
							<rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg>
						</app>འབྱུང་གནས་ཀྱིས།། </l>
					<l>མང་ཡུལ་གུང་ཐང་གངས་རིའི་འདབས་འདི་རུ།། </l>
					<l>ལྷ་སྲས་གདུང་རྒྱུད་འབྱུང་བར་རིམ་ལུང་བསྟན།། </l>
					<l>ལྷག་པར་པད་མ་ཀུན་སྐྱོང་གླིང་པ་ཡི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ལུང་བསྟན་དག་ལས་གསལ་བར་འདི་སྐད་གསུངས།། </l>
					<l>དུས་མཐའི་དུས་སུ་མང་ཡུལ་གུང་ཐང་དུ།། </l>
					<l>བསྟན་པ་རྒྱས་དང་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་པའི།། </l>
					<l>ཆོས་རྒྱལ་རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་ཁྱི་ལོ་པ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བཅུ་དྲུག་ལོ་ལ་མངའ་བསྒྱུར་འགྲོ་བའི་མགོན།། </l>
					<l>འབྲེལ་ཚད་དོན་ལྡན་ཨུ་རྒྱན་སྤྲུལ་པ་འབྱུང་།། </l>
					<l><app>
							<lem wit="">ཅེས་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཞེས་</rdg>
						</app>སོགས་རྒྱ་ཆེར་གསུངས་པ་དོན་དང་ལྡན།། </l>
					<l>དགུན་པོ་གྲང་ཡང་ཉིན་བྱེད་ཇི་བཞིན་དུ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རྩོད་ལྡན་དུས་སུའང་རྫོགས་ལྡན་སྐལ་བ་ཐོབ།། </l>
					<l>དིང་སང་གངས་ཅན་ལྗོངས་འདི་བསགས་པ་རབ།། </l>
					<l>དུས་གསུམ་འགྲིབ་མེད་མཁྱེན་པའི་ཆོས་རྒྱལ་དེས།། </l>
					<l>ཡབ་མེས་གོང་མ་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་རྫོགས་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ད་ལྟ་བཞུགས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་རིམ་དང་།། </l>
					<l>ཁྱད་པར་མཐའ་དམག་གདུག་པ་ཞི་ཕྱིར་དང་།། </l>
					<l>ཐེག་མཆོག་འདི་ཉིད་དར་ཞིང་རྒྱས་ཕྱིར་དུ།། </l>
					<l>མི་ཟད་ཐུགས་རྗེའི་སྦྱིན་པའི་སྒོ་འཕར་ནི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཇི་ལྟར་འདོད་བཞིན་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བ་ལས།། </l>
					<l>དུས་སྐབས་གཅིག་ལའང་ནས་རྐྱང་ཁལ་བརྒྱ་གནང་།། </l>
					<l>གཞན་ཡང་གང་དགོས་<app>
							<lem wit="">འཐུན་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཐུན་</rdg>
						</app>རྐྱེན་ཞལ་བཀོད་སོགས།། </l>
					<l>ལྷུན་གྲུབ་བཀའ་དྲིན་འཁོར་མེད་ཨེ་མ་ཧོ༔ </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>༑ མཁྱེན་པ་དབྱངས་ཅན་བརྩེ་བ་སྒྲོལ་མཛད་དང་།། </l>
					<l>དཔལ་མོ་མཛད་དང་བདེ་སོགས་བདག་མོ་ཡི།། </l>
					<l>རྣམ་འཕྲུལ་བདག་ཆེན་དཀོན་བཟང་རྒྱལ་མོ་ཡིས།། </l>
					<l>པར་འདིའི་ཕྱོགས་སུ་གང་དང་གང་<milestone unit="page" n="507a" ed="My"
						 />དགོས་པའི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དེ་དེར་ཆགས་ཐོགས་མེད་པའི་བཀའ་དྲིན་སྩལ།། </l>
					<l>ལུགས་དང་<app>
							<lem wit="">འཐུན་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཐུན་</rdg>
						</app>པར་རང་གཞན་དོན་སྒྲུབ་པའི།། </l>
					<l>ནང་སོ་རྒྱལ་པོས་ལྕགས་ཞོ་གང་སོགས་ཕུལ།། </l>
					<l>མཁས་གྲུབ་དཔལ་ལྡན་སངས་རྒྱས་ཡབ་སྲས་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ལྷག་པར་མདོ་སྔགས་རབ་<app>
							<lem wit="">འབྱམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
						</app>བསྟན་པའི་བདག། </l>
					<l>རབ་<app>
							<lem wit="">འབྱམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
						</app>ཆོས་རྗེ་དཀོན་མཆོག་རྒྱལ་མཚན་དང་།། </l>
					<l>དཔོན་པོ་བཀྲ་ཤིས་དཔལ་ལྡན་ལ་སོགས་ཀྱི།། </l>
					<l>དགོངས་པ་རྫོགས་ཕྱིར་ཆོས་རྗེ་སློབ་དཔོན་པ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དཀོན་མཆོག་རྒྱལ་བའི་དབང་པོ་ཞེས་བྱ་བས།། </l>
					<l>བཅུ་ཚིགས་ཚ་ཆུང་དམར་ཟོང་ཁལ་བརྒྱ་ཕུལ།། </l>
					<l>མཚན་ལྡན་རྗེ་དང་དེ་ཡི་ཐུགས་སྲས་མཆོག། </l>
					<l>དཀའ་བཅུ་འཛིན་པ་ཆོས་སྐྱབས་སེང་གེ་ཡི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཟག་མེད་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་རྫོགས་ཕྱིར་དུ།། </l>
					<l>གཅེན་པོ་བླ་མ་ཤེས་རབ་སེང་གེ་ཡིས།། </l>
					<l>བཅུ་ཚིགས་ཅིག་དང་དམར་ཁལ་དྲུག་བཅུ་ཕུལ།། </l>
					<l>དེ་དང་རྗེས་སུ་<app>
							<lem wit="">འཐུན་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཐུན་</rdg>
						</app>པར་མོས་ལྡན་གྱི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སློབ་མ་ཨ་ནེ་བྱང་ཆུབ་སྐྱབས་མ་དང་།། </l>
					<l>ཨ་ནེ་ཆོས་སྐྱོང་སྐྱབས་མ་རྣམ་གཉིས་ཀྱིའང་།། </l>
					<l>དམ་པ་གཉིས་ཀྱི་དགོངས་རྫོགས་རང་གཞན་གྱི།། </l>
					<l>དོན་ཆེན་སྒྲུབ་ཕྱིར་ནས་ཁལ་བཅྭོ་བརྒྱད་ཕུལ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཕྱོགས་དེར་སྒོ་གསུམ་རྩེ་གཅིག་ཞབས་ཏོག་<app>
							<lem wit="">སྒྲུབས</lem>
							<rdg wit="Nd">བསྒྲུབས་</rdg>
						</app>།། </l>
					<l>དགེ་བཤེས་སྐྱབས་པས་ནས་རྐྱང་ཁལ་ལྔ་ཕུལ།། </l>
					<l>འབྲེལ་ཚད་དོན་ལྡན་རྗེ་བཙུན་ཆོས་ལེགས་ཞབས།། </l>
					<l>ཅི་གསུང་བསྒྲུབས་ཅིང་ཅི་སྒོ་མཉན་པ་ལས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རང་གཞན་དོན་གྲུབ་བྱིན་བརླབས་དོན་བརྒྱུད་འཕོས།། </l>
					<l>བླ་མ་དམ་པ་འཇིགས་མེད་བཟང་པོ་ཡིས།། </l>
					<l>ཤོག་དེབ་སུམ་བཅུ་མཛོ་ཕོ་བཟང་པོ་དང་།། </l>
					<l>རྨོག་དང་ཐུང་ཁལ་གཅིག་གི་འབུལ་བ་མཛད།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རིགས་རྒྱུད་བཟང་ཞིང་རང་རྒྱུད་ཆོས་ཀྱིས་དུལ།། </l>
					<l>སྙིང་པོའི་དོན་རྟོགས་སྤྲུལ་སྐུ་དུ་མའི་སྲས།། </l>
					<l>རང་གཞན་དོན་གྲུབ་སྒྲུབ་པའི་རྒྱལ་མཚན་བཙུགས།། </l>
					<l>ཆོས་རྗེ་དམ་པ་བློ་གྲོས་དབང་པོ་ཡིས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རིན་ཆེན་དངུལ་གྱི་སྤྱི་ཁབས་རྣམ་གཉིས་ཕུལ།། </l>
					<l>མཚན་ལྡན་རྗེ་ལ་མི་ཕྱེད་དད་ཐོབ་པས།། </l>
					<l>རང་གཞན་དོན་གྲུབ་འབྲེལ་ཚད་དོན་དང་ལྡན།། </l>
					<l>གྲུབ་པའི་<app>
							<lem wit="">སྟི་</lem>
							<rdg wit="Nd">བསྟི་</rdg>
						</app>གནས་གདན་ས་གཅེར་དགའ་ཡི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>མཚན་<milestone unit="page" n="507b" ed="My" />ལྡན་བླ་མ་གྲུབ་པ་ཤེས་རབ་ཀྱིས།། </l>
					<l>བཅུ་ཚིགས་བཟང་དང་ཁལ་གྲངས་ཉི་ཤུ་ཕུལ།། </l>
					<l>མཁས་པ་ཆེན་པོ་བསོད་ནམས་བཀྲ་ཤིས་ཀྱིས།། </l>
					<l>རང་གཞན་དོན་ཕྱིར་མང་ཇ་ཇ་རྟེན་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གོས་ཆེན་སྟོད་མ་ཕ་མའི་དོན་ཕྱིར་ཕུལ།། </l>
					<l>བཅུ་དཔོན་འཕགས་པས་ཕ་མའི་དོན་ཕྱིར་དུ།། </l>
					<l>མཛོ་མོ་ཕྱེད་དང་གཡག་གཅིག་གུས་<app>
							<lem wit="">པར་</lem>
							<rdg wit="Nd">པས་</rdg>
						</app>ཕུལ།། </l>
					<l>དད་ལྡན་རོང་པ་རྣམ་རྒྱལ་ཞེས་བྱ་བས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བཅུ་ཚིགས་ཚ་ཆུང་ཁྲབ་ཀྱི་འབུལ་བ་བྱས།། </l>
					<l>མཚན་ལྡན་སྤྲུལ་སྐུ་དུ་མའི་ཐུགས་ཀྱི་སྲས།། </l>
					<l>རྗེ་བཙུན་དམ་པ་ཀུན་དགའ་རྒྱལ་མཚན་དང་།། </l>
					<l>དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་དཔལ་ལྡན་རབ་འབྱོར་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བཅུ་དཔོན་ཇ་པ་བཀྲ་ཤིས་ཀུན་འཛོམ་དང་།། </l>
					<l>མོས་ལྡན་ཨ་ནེ་འཛོམ་མེ་རྣམ་བཞི་ཡིས།། </l>
					<l>རང་གཞན་དོན་ཕྱིར་བཅུ་ཚིགས་རེ་རེ་དང་།། </l>
					<l>དམར་ཁལ་བཅུ་ཕྲག་རེ་རེའི་འབུལ་བ་བྱས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དགེ་བཤེས་ནམ་བཟང་རང་གཞན་དོན་ཕྱིར་དུ།། </l>
					<l>དམར་ཟོང་ཁལ་ནི་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་ཕུལ།། </l>
					<l>ལ་ལ་ར་ས་ཨ་ཝ་དྷུ་ཏིར་<app>
							<lem wit="">དངས</lem>
							<rdg wit="Nd">དྭངས་</rdg>
						</app>།། </l>
					<l>སྣང་སྲིད་དག་པ་རབ་<app>
							<lem wit="">འབྱམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
						</app>བདེ་སྟོང་འབར།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སྒྲུབ་ཆེན་དམ་པ་སངས་རྒྱས་འཕེལ་བ་དང་།། </l>
					<l>ཨ་ནེ་རིན་ཆེན་ལྡན་པ་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས།། </l>
					<l>དམར་ཁལ་བཅུ་ཕྲག་གཅིག་དང་གཉིས་བཅས་ཕུལ།། </l>
					<l>དཔོན་མོ་ཆེ་བ་བསོད་ནམས་རྣམ་རྒྱལ་གྱིས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>འ་ཕ་འབྲུག་དཔལ་དྲུང་ཡིག་དཔལ་ལྡན་སོགས།། </l>
					<l>ཚོགས་རྫོགས་སྒྲིབ་སྦྱང་སྐུ་གཉིས་ཐོབ་ཕྱིར་དུ།། </l>
					<l>ཤོག་དེབ་སུམ་བཅུ་གསུམ་དང་ཀོ་བུབས་ཕུལ།། </l>
					<l>གདན་ས་གནས་དགའི་དྲུང་པ་གནས་བརྟན་པས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དམར་ཟོང་ཕྱེད་མ་ཁལ་གྲངས་བཅུ་གསུམ་ཕུལ།། </l>
					<l>དྲུང་པ་སློབ་དཔོན་དཀོན་མཆོག་རྡོ་རྗེ་དང་།། </l>
					<l>ཨ་ཆེ་དཔལ་ལེས་ནས་རྐྱང་ཁལ་བདུན་ཕུལ།། </l>
					<l>གསོལ་དཔོན་དམ་པ་མགོན་པོ་བློ་གྲོས་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཨ་ནེ་སངས་རྒྱས་དཔལ་མོ་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས།། </l>
					<l>རང་གཞན་དོན་ཕྱིར་ལྕགས་བྲེ་དགུ་ཉིད་ཕུལ།། </l>
					<l>འཚོ་བྱེད་དམ་པ་སློབ་དཔོན་སོག་མོ་དང་།། </l>
					<l>དགེ་སྦྱོང་ཆོས་སྐྱབས་གཉིས་རེའི་བཅུ་ཚིགས་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དམར་ཟོང་ཕྱེད་མ་ཁལ་བརྒྱད་པ་རེ་ཕུལ།། </l>
					<l>དགེ་བཤེས་སྐྱབས་པས་ཚ་བ་བཟང་<milestone unit="page" n="508a" ed="My" />པོ་དང་།། </l>
					<l>དམར་ཟོང་ཁལ་བརྒྱད་རང་གཞན་དོན་ཕྱིར་ཕུལ།། </l>
					<l>བླ་མ་དམ་པ་དཔལ་ལྡན་གཞོན་ནུ་ཡིས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ནང་སོ་སངས་རྒྱས་སེང་གེའི་དགོངས་རྫོགས་ལ།། </l>
					<l>དམར་ཟོང་ཕྱེད་མ་ཁལ་གྲངས་བཅུ་གཅིག་ཕུལ།། </l>
					<l>འ་ཕ་ལྷ་མགོན་དགེ་བཤེས་དོན་གྲུབ་ཀྱིས།། </l>
					<l>དྲིན་ཅན་མ་རྒན་འཛོམ་མེའི་དགོངས་རྫོགས་ལ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དམར་ཟོང་ཕྱེད་མ་ཁལ་གྲངས་བཅོ་ལྔ་ཕུལ།། </l>
					<l>ཐུག་ལུང་བདེ་ལེགས་ཉང་པེ་མགོན་སྐྱབས་ཀྱིས།། </l>
					<l>བཅུ་ཚིགས་ཚ་ཆུང་རྩམ་ཁལ་གསུམ་རེ་ཕུལ།། </l>
					<l>བཟང་ངེ་ཆོས་སྐྱོང་བཟང་མོ་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བཅུ་ཚིགས་རེ་དང་རྩམ་ཁལ་རེ་རེ་ཕུལ།། </l>
					<l>ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེས་བཅུ་ཚིགས་ཚ་ཆུང་ཞུས།། </l>
					<l>རུང་པ་དགེ་སྦྱོང་ཚེ་རིངས་ཞེས་བྱ་དང་།། </l>
					<l>བཅུ་དཔོན་བསོད་མགོན་ཤེས་རབ་དཔལ་འབྱོར་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བློ་གྲོས་དཔལ་མོ་རྡོ་རྗེ་ལྷ་མོ་དང་།། </l>
					<l>དད་ལྡན་དཔོན་མོ་བསོད་ནམས་མཚོ་མོ་དང་།། </l>
					<l>འབྱོར་ལྡན་ནང་ཚར་ཕྱུག་མོ་རྒྱལ་ལེ་དང་།། </l>
					<l>ཐུག་ལུང་དོན་གྲུབ་རྣམ་པ་བརྒྱད་པོ་ཡིས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ལོངས་སྤྱོད་དོན་ལྡན་བཅུ་ཚིགས་རེ་རེ་ཞུས།། </l>
					<l>ཁྱད་པར་རྒྱལ་ལེས་གྲ་ཁལ་བཞི་ཉིད་ཕུལ།། </l>
					<l>དད་འབྱོར་ལྡན་པའི་ཨ་ནེ་བསམ་གྲུབ་ཀྱིས།། </l>
					<l>དྲིན་ཅན་ཕ་མ་བཅུ་དཔོན་དཔལ་བཟང་སོགས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཚོགས་རྫོགས་སྒྲིབ་སྦྱང་སྐུ་གཉིས་ཐོབ་ཕྱིར་དུ།། </l>
					<l>ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དམར་ཁལ་ལྔ་ཉིད་ཕུལ།། </l>
					<l>བསོད་ནམས་དཔལ་མོས་རང་གཞན་དོན་ཕྱིར་དུ།། </l>
					<l>དམར་ཁལ་ལྔ་ཕུལ་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཞུས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཉང་བེ་མགོན་པོས་གསོལ་དང་ནས་ཁལ་ཕུལ།། </l>
					<l>རྟ་ཀྱུ་མགོན་པོ་ནམ་སྐྱིད་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས།། </l>
					<l>ལྷག་བསམ་དག་པས་གསོལ་བ་རེ་རེ་ཞུས།། </l>
					<l>དཀའ་བཅུ་འཛིན་པ་བཟང་པོ་རྒྱལ་མཚན་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བླ་མ་བསམ་འགྲུབ་དགེ་སློང་སྤྱི་པ་ཡིས།། </l>
					<l>ནས་ཁལ་བཞི་རེ་དགེ་སྦྱོང་ཚེ་འཕེལ་གྱིས།། </l>
					<l>འཕྱང་གཡུ་ཕུལ་ཅིང་<app>
							<lem wit="">༑</lem>
							<rdg wit="Nd" />
						</app>དྲུང་པ་སངས་རྒྱས་དང་།། </l>
					<l>དགེ་བཤེས་ཚེ་བརྟན་དགེ་སྦྱོང་བཟང་དཔལ་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བླ་མ་དཀའ་ཐུབ་རྣམ་བཞིས་ཁལ་གསུམ་རེ།། </l>
					<l>འཚོ་བྱེད་བླ་མ་བཟང་པོའི་དགོངས་རྫོགས་ཕྱིར།། </l>
					<l>ཨ་ནེ་<milestone unit="page" n="508b" ed="My" />ཤཱཀྱས་ཟངས་སྐོར་གཅིད་ཉིད་ཕུལ།། </l>
					<l>འ་ཕ་འཕགས་པའི་ཚོགས་རྫོགས་སྒྲིབ་སྦྱང་ལ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སློབ་དཔོན་བསམ་གྲུབ་དག་གིས་ལྕགས་སྒྱེད་ཕུལ།། </l>
					<l>དཔོན་མོ་བུ་འདྲེན་གསོལ་དཔོན་ཚེ་བརྟན་<app>
							<lem wit="">ཀྱིས</lem>
							<rdg wit="Nd">གྱིས་</rdg>
						</app>།། </l>
					<l>དོན་གཉིས་སྒྲུབ་ཕྱིར་ཤོག་དེབ་བཅུ་རེ་ཕུལ།། </l>
					<l>ཞལ་ཏ་འཛིན་པ་བློ་གྲོས་བཟང་པོ་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དགེ་བཤེས་ལྷུན་གྲུབ་རྒྱལ་ལེ་རྣམ་གསུམ་གྱིས།། </l>
					<l>ལྷག་བསམ་དག་པས་ནས་ཁལ་གཉིས་རེ་ཕུལ།། </l>
					<l>ནང་ཚར་བཅུ་དཔོན་བསོད་ནམས་རྒྱ་མཚོ་དང་།། </l>
					<l>ཤས་ཕུ་དོན་གྲུབ་གཉིས་ཀྱིས་ཁལ་ལྔ་རེ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དགེ་སློང་ཡེ་རྒྱལ་དགེ་སློང་དཀོན་རྒྱམ་དང་།། </l>
					<l>དགེ་བཤེས་བཀྲས་བློ་རིན་ཆེན་རྡོ་རྗེ་དང་།། </l>
					<l>ཕྱུག་པོ་མགོན་སྐྱབས་རྒྱལ་མོ་རྣམ་དྲུག་གིས།། </l>
					<l>ནས་ཁལ་རེ་རེ་ལྷག་བསམ་དག་པས་ཕུལ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གནས་བརྟན་སངས་རྒྱས་འོད་ཟེར་ཤོག་དེབ་བཞི།། </l>
					<l>གསོལ་དཔོན་ཆེན་པོ་བཀྲ་ཤིས་བཟང་པོ་དང་།། </l>
					<l>དཀོན་གཉེར་དཔལ་ལྡན་གྲུབ་པ་ལ་སོགས་ཀྱིས།། </l>
					<l>ཚྭ་སོགས་ཚོང་རྡོར་གང་དགོས་<app>
							<lem wit="">འཐུན་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཐུན་</rdg>
						</app>རྐྱེན་བསྒྲུབས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཨ་ཧོ༔ ཐེག་མཆོག་འདི་ཉིད་པར་དུ་བསྒྲུབ་པ་ལ།།</l>
					<l>
						<app>
							<lem wit="">གཟོ་</lem>
							<rdg wit="Nd">བཟོ་</rdg>
						</app>རིག་ལས་ལ་བི་ཤྭ་ཀརྨ་ཡིས།། </l>
					<l>རིང་ནས་མངགས་ཤིང་དགོས་དུས་ཕན་པ་ནི།། </l>
					<l>མངའ་རིས་ཡིག་དཔོན་རྡོ་རྗེ་དཔལ་ཞེས་པའི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སློབ་མའི་ཐ་ཆུངས་གཙང་པ་འོད་ཟེར་གྱིས།། </l>
					<l>སྟོད་ཆ་བྲིས་ཤིང་དེ་ཡི་ལྷག་མ་རྣམས།། </l>
					<l>དགེ་སློང་སྒྲོལ་མ་སྐུ་མཆེད་གཉིས་ཀྱིས་བྲིས།། </l>
					<l>ལེ་ལྷའི་རི་མོ་སྤྲུལ་སྐུ་སྨན་ཐང་པའི།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>བརྒྱུད་འཛིན་མཁས་པའི་འབྱུང་གནས་གུང་ཐང་པ།། </l>
					<l>མཁས་པ་དྲི་མེད་སོར་མོའི་སྒྱུ་རྩལ་ལོ།། </l>
					<l>ལེ་ལྷ་སྟོད་ཆའི་པར་བརྐོས་རིག་བྱེད་ནི།། </l>
					<l>མཁས་པ་ཆེན་པོ་བསོད་ནམས་བཀྲ་ཤིས་ཡིན།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དེ་<app>
							<lem wit="">འཚམས་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg>
						</app>སྟོད་ཆ་དགེ་སློང་པད་མ་༦༠<note type="footnote"> In the print edition,
							this number appears above the previous syllable.</note>དང་།། </l>
					<l>དགེ་སློང་༦༣<note type="footnote"> In the print edition, this number appears
							above the previous syllable.</note>མཁའ་འགྲོ་གཉིས་ཀྱིས་ལེགས་པར་བསྐོས།། </l>
					<l>དགེ་སློང་ཤེར་དཔལ་༣༨<note type="footnote"> In the print edition, this number
							appears above the previous syllable.</note>དགེ་སྦྱོང་ནམ་མཁའ་༡༦<note
							type="footnote"> In the print edition, this number appears above the
							previous syllable.</note>དང་།། </l>
					<l>དགེ་སྦྱོང་བཟང་པོ་༢༨<note type="footnote"> In the print edition, this number
							appears above the previous syllable.</note>རྒྱལ་མཚན་རྣམ་གསུམ་གྱིས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སྨད་ཀྱི་ཆ་རྣམས་ལྷག་བསམ་དག་པས་བརྐོས།། </l>
					<l>དགེ་སློང་ཡི་དམ་༢༨<note type="footnote"> In the print edition, this number
							appears above the previous syllable.</note>དཔོན་པོ་ཆོས་དབང་དང་།། </l>
					<l>དགེ་བཤེས་སྐྱོབ་པ་༢༥<note type="footnote"> In the print edition, this number
							appears above the previous syllable.</note>དགེ་བཤེས་ཚེ་འཕེལ་༢༨<note
							type="footnote"> In the print edition, this number appears above the
							previous syllable.</note>དང་།། </l>
					<l>དགེ་བཤེས་མང་ཐོས་༤༠<note type="footnote"> In the print edition, this number
							appears above the previous syllable.</note>བཅུ་དཔོན་རྡོར་རྒྱལ་༣༠<note
							type="footnote"> In the print edition, this number appears above the
							previous syllable.</note>དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དགེ་བཤེས་མཁའ་འགྲོ་༡༡<note type="footnote"> In the print edition, this number
							appears above the previous syllable.</note>དགེ་བཤེས་ཆོས་སྐྱོང་༢༨<note
							type="footnote"> In the print edition, this number appears above the
							previous syllable.</note>གིས།། </l>
					<l>པར་གྱི་ཆ་རྣམས་བསམ་སྦྱོར་དག་པས་བརྐོས།། </l>
					<l>མདོར་ན་<milestone unit="page" n="509a" ed="My" />པར་མཁན་བཅུ་དང་བཞི་བཅས་ཀྱིས།། </l>
					<l>ཟླ་བདུན་ཁོངས་སུ་བར་ཆད་མེད་པར་གྲུབ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>པར་ཤིང་གང་དགོས་དགེ་བཤེས་བཟང་རྒྱལ་གྱིས།། </l>
					<l>རང་གཞན་དོན་ཕྱིར་ལྷག་བསམ་དག་པས་ཕུལ།། </l>
					<l><app>
							<lem wit="">གཞོགས་</lem>
							<rdg wit="Nd">གཞོག་</rdg>
						</app>དང་<app>
							<lem wit="">བརྡོར་</lem>
							<rdg wit="Nd">རྡོར་</rdg>
						</app>བྱེད་རོང་པ་རྣམ་རྒྱལ་དང་།། </l>
					<l>དགེ་སློང་བློ་གྲོས་དགེ་སྦྱོང་མགོན་ནེ་སོགས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དད་བརྩོན་ལྷག་བསམ་ལྡན་པས་གུས་པར་བསྒྲུབས།། </l>
					<l>སྔ་ཕྱིར་ཞུ་དག་དོ་དམ་ཆེད་གཉེར་ནི།། </l>
					<l>བདག་ཉིད་བདག་གི་མགོན་དུ་ལེགས་བསམ་ཏེ།། </l>
					<l>དགེ་སློང་རང་ཉིད་དགེ་སློང་ཆོས་དར་དང་།། </l>
					<l>དགེ་སློང་དཀོན་མཆོག་དཔལ་བཟང་རྣམ་གསུམ་གྱིས།། </l>
					<l>སྐུ་གསུམ་ཐོབ་ཕྱིར་སྒོ་གསུམ་གུས་པས་བསྒྲུབས།།</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དེ་ལྟར་རང་གཞན་བསམ་སྦྱོར་རྣམ་དག་གིས།། </l>
					<l>མཐོང་ཐོས་དྲན་རེག་སྲིད་པའི་མཐའ་ཆོད་པའི།། </l>
					<l>ཐེག་མཆོག་རིན་ཆེན་མི་ཟད་ནམ་མཁའི་མཛོད།། </l>
					<l>འཛད་མེད་ཐར་བའི་ཆོས་སྒོ་འདི་ཕྱེ་བས།། </l>
					<l>འགྲོ་ཀུན་ཟབ་དོན་དཔལ་ལ་སྤྱོད་པར་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དོན་བཟང་ཚིག་བཟང་སྲིད་གསུམ་མཆོད་རྟེན་འདི།། </l>
					<l>༑ གུང་ཐང་རྒྱལ་པོའི་ཆབས་འོག་གཙང་གི་ཆ།། </l>
					<l>ཀུན་གསལ་སྒང་པོ་ཆེ་ཡི་རི་ཁྲོད་དུ།། </l>
					<l>ཆུ་མོ་སྦྲུལ་ལོ་འབྲུ་བཅུད་སྨིན་པའི་དུས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དཔལ་ལྡན་མངོན་དགའི་ཆོས་རྗེ་རབ་<app>
							<lem wit="">འབྱམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
						</app>པ།། </l>
					<l>མཁན་སློབ་བཅས་པས་རབ་གནས་མངའ་གསོལ་མཛད།། </l>
					<l>དགེ་བ་འདིས་མཚོན་འཁོར་འདས་དགེ་ཚོགས་ཀྱིས།། </l>
					<l>ཐེག་མཆོག་སྙིང་པོའི་བསྟན་པ་དར་ཞིང་རྒྱས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ངེས་དོན་བསྟན་འཛིན་སྐྱེས་བུ་སྐུ་ཁམས་བཟང་།། </l>
					<l>ཆོས་རྒྱལ་སྦྱིན་བདག་སྐུ་བསོད་མངའ་ཐང་རྒྱས།། </l>
					<l>རྒྱལ་ཁམས་ཀུན་<app>
							<lem wit="">དུ་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཏུ་</rdg>
						</app>ནད་མཚོན་མུ་གེ་བྲལ།། </l>
					<l>མཐའ་དམག་གདུག་པའི་བསམ་ངན་སྦྱོར་རྩུབ་ཞི།། </l>
					<l>འགྲོ་ཀུན་ཆོས་ལྡན་བདེ་སྐྱིད་དཔལ་རྒྱས་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>པར་འདིའི་ཕྱོགས་སུ་སྒོ་གསུམ་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱིས།། </l>
					<l>དངོས་སམ་བརྒྱུད་ནས་བཟང་ངན་འབྲེལ་ཐོགས་རྣམས།། </l>
					<l>དཔལ་རི་པད་མ་འོད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་སུ།། </l>
					<l>ཀུན་བཟང་རིགས་ལྔ་ཨུ་རྒྱན་ཡབ་ཡུམ་དང་།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l><app>
							<lem wit="">བྷེ་རོ་བྷི་མ་</lem>
							<rdg wit="Nd">བེེ་རོ་བི་མ་</rdg>
						</app>དྲི་མེད་འོད་ཟེར་སོགས།། </l>
					<l>དབྱེར་མེད་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཞབས་དྲུང་དུ།། </l>
					<l>ལུས་འདི་མ་སྤངས་ཚེ་གཅིག་སངས་རྒྱས་ནས།། </l>
					<l>མེད་བཞིན་སྣང་བའི་འཁོར་བ་དོང་སྤྲུགས་ཤོག། </l>
				</lg>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>3.5</num> {པར་བྱང་སྨོན་ཚིག}</head>
				<p><milestone unit="page" n="509b" ed="My" />༑ ན་མོ་གུ་ར་ཝེ། </p>
				<lg>
					<l>རྒྱལ་བ་དགོངས་བརྒྱུད་རིག་འཛིན་བརྡ་བརྒྱུད་དང་།། </l>
					<l>གང་ཟག་སྙན་བརྒྱུད་བཀའ་གཏེར་མན་ངག་སོགས།། </l>
					<l>ཀུན་གྱི་བཅུད་འདུས་<persName type="author" n="tibetan">ཀློང་ཆེན་རབ་<app>
								<lem wit="">འབྱམ་</lem>
								<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
							</app></persName>ཞབས།། </l>
					<l>འབྲལ་མེད་སྤྱི་གཙུག་རྒྱན་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཁྱེད་ཀྱི་སྨོན་ལམ་ཐུགས་རྗེས་རབ་བསྐུལ་ནས།། </l>
					<l>ཐེག་པའི་མཆོག་གྱུར་རིན་པོ་ཆེ་ཡི་མཛོད།། </l>
					<l>བདག་སོགས་རྒྱུ་སྦྱོར་ཡོན་མཆོད་འཁོར་བཅས་ཀྱིས།། </l>
					<l>མི་ཟད་པར་དུ་སྤེལ་བའི་བསོད་ནམས་དེས།། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སྐྱེ་བ་ཚེ་རབས་དུས་རྣམས་ཐམས་ཅད་དུ།། </l>
					<l>ཁམས་དྲུག་ལྡན་པ་རྡོ་རྗེའི་ལུས་ཐོབ་ནས།། </l>
					<l>མཚན་ཉིད་དྲུག་ལྡན་དམ་པའི་མགོན་གྱིས་ཟིན།། </l>
					<l>རིགས་དྲུག་ལས་སྦྱངས་ཐེག་མཆོག་སྣོད་རུང་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>རྩ་ཡིག་ཐིག་ལེ་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞི།། </l>
					<l>སྤྲོས་བཅས་སྤྲོས་མེད་ཤིན་སྤྲོས་རབ་སྤྲོས་མེད།། </l>
					<l>དབང་བཞིས་རྒྱུད་སྨིན་དྲི་མ་བཞི་དག་ནས།། </l>
					<l>འབྲས་བུ་སྐུ་བཞི་མངོན་དུ་འགྱུར་བར་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>དབང་དུས་མ་གྲོལ་ཁྲེགས་ཆོད་ལྟ་བ་ཡིས།། </l>
					<l>བྱུང་གནས་འགྲོ་སོགས་ལྷག་<app>
							<lem wit="">འཐོང་</lem>
							<rdg wit="Nd">མཐོང་</rdg>
						</app>གདམས་ངག་གིས།། </l>
					<l>འཁོར་འདས་ཕུགས་རྡིབ་སྲིད་ཁུངས་བརྡར་ཤ་ཆོད།། </l>
					<l>གདོད་མའི་ས་ལ་རང་ས་ཟིན་པར་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ལྟ་ཐོག་མ་གྲོལ་ཐོད་རྒལ་སྒོམ་པ་ཡིས།། </l>
					<l>སྐུ་གསུམ་རང་ལ་ཡོད་པ་རྩལ་སྦྱང་ཕྱིར།། </l>
					<l>མི་འགུལ་གཞི་བཅས་དབྱིངས་རིག་འབྲལ་མེད་ཀྱིས།། </l>
					<l>སྣང་བཞི་མཐར་ཕྱིན་འོད་སྐུར་གྲོལ་བར་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>གལ་ཏེ་ཚེ་འདིར་བརྩན་ས་མ་ཟིན་ན།། </l>
					<l>འཆི་ཁར་གནད་གཅོད་མེད་ཅིང་དབང་<milestone unit="page" n="510a" ed="My"
						 />པོ་གསལ།། </l>
					<l>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་རྗེའི་གསང་ལམ་ནས།། </l>
					<l>མཁའ་སྤྱོད་གནས་སུ་ངེས་པར་འཕོ་བར་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>ཆོས་ཉིད་བར་དོའི་སྣང་བ་ཤར་བའི་ཚེ།། </l>
					<l>སྒྲ་འོད་ཟེར་གསུམ་རང་ངོ་ཤེས་པ་ཡིས།། </l>
					<l>ཉག་གཅིག་གདོད་མའི་ས་ལ་བརྩན་ས་ཟིན།། </l>
					<l>སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུའི་གོ་འཕང་ཐོབ་པར་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སྣང་སྲིད་དག་པ་རབ་<app>
							<lem wit="">འབྱམ་</lem>
							<rdg wit="Nd">འབྱམས་</rdg>
						</app>ཞིང་ཁམས་དེར།། </l>
					<l>ངེས་པ་ལྔ་ལྡན་ལོངས་སྐུར་སངས་རྒྱས་ནས།། </l>
					<l>དག་པའི་གདུལ་བྱར་ཐེག་མཆོག་ཆོས་འཁོར་བསྐོར།། </l>
					<l>འགག་མེད་ལོངས་སྐུའི་དཔལ་ལ་སྤྱོད་པཪ་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>མར་གྱུར་འགྲོ་བ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ།། </l>
					<l>གང་ལ་གང་འདུལ་དེ་ལ་དེར་སྤྲུལ་ནས།། </l>
					<l>སྡུག་བསྔལ་ལས་བསྒྲལ་བདེ་ཆེན་ལམ་ལ་བཀོད།། </l>
					<l>ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུས་འཁོར་བ་དོང་སྤྲུགས་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>མཁའ་ཁྱབ་རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་ཐམས་ཅད་ཀྱི།། </l>
					<l>བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ནི།། </l>
					<l>ཐེག་པའི་མཆོག་གྱུར་རིན་པོ་ཆེ་ཡི་མཛོད།། </l>
					<l>ཕྱོགས་དུས་ཀུན་<app>
							<lem wit="">དུ་</lem>
							<rdg wit="Nd">ཏུ་</rdg>
						</app>དར་རྒྱས་བརྟན་གྱུར་ཅིག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l>སྐྱབས་གནས་དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་བདེན་པ་དང་།། </l>
					<l>རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་དང་།། </l>
					<l>བདག་གི་ལྷག་བསམ་རྣམ་པར་དག་པའི་མཐུས།། </l>
					<l>སྨོན་ལམ་ཅི་བཏབ་དུས་འདིར་འགྲུབ་པར་ཤོག། </l>
				</lg>
				<lg>
					<l><persName type="bud-deity">ཀུན་བཟང་རྡོར་སེམས་</persName><persName
							type="human">དགའ་རབ་ཤྲཱི་རི་སིང་</persName>།། </l>
					<l><persName type="human">ཨུ་རྒྱན་ཡབ་ཡུམ་</persName>{<persName type="human"
							>བྷེེ་རོ་བྷི་མ་</persName>}<note type="footnote"> Nd:
								<hi>བེེ་རོ་བི་མ་</hi></note>ལ།། </l>
					<l><persName type="human">ཀུ་མ་རཱ་ཛ་དྲི་མེད་འོད་ཟེར་</persName>སོགས།། </l>
					<l>རྩ་བརྒྱུད་བླ་མ་རྣམས་ཀྱི་བཀྲ་ཤིས་ཤོག། </l>
				</lg>
			</div>
			<div n="1">
				<head><num>3.6</num> ཤིས་བརྗོད།</head>
				<l>མངྒ་ལཾ།།</l>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI.2>
