<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://texts.thlib.org/cocoon/texts/catalogs/xtib3.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader lang="eng">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title lang="tib" n="main">ཐེག་པའི་མཆོག་རིན་པོ་ཆེའི་མཛོད།</title>
				<title lang="tib" n="cover">ཐེག་པའི་མཆོག་རིན་པོ་ཆེའི་མཛོད།</title>
				<title lang="san" rend="script:deva"><!--Title San--></title>
				<title lang="san" n="cover" rend="script:tib"><!--Cover Title San in Tib--></title>
				<title lang="san" n="cover" rend="script:lanydza"><!--Cover Title San in Lanydza--></title>
				<title lang="tib" n="spine"/>
				<title lang="tib" n="margin"/>
				<author>ཀློང་ཆེན་རབ་འབྱམས་པ།</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt n="digital-file">
				<respStmt n="creation">
					<resp>Creator</resp>
					<name n="agent"/>
					<date n="start"/>
					<date n="end"/>
					<name type="place"><geogName>Lhasa Input Center</geogName></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="proofing">
					<resp>Proofer</resp>
					<name n="agent">Tsering Gyurme, and then Tibet U.</name>
					<date n="start"/>
					<date n="end">2010</date>
					<name type="place"><geogName/></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="proofing">
					<resp>Second Proofer</resp>
					<name n="agent"><!--Name of Proofreader2--></name>
					<date n="start"><!--Date Proofreading2 Began--></date>
					<date n="end"><!--Date Proofreading2 Finished--></date>
					<name type="place"><geogName><!--Place of Proofreading2--></geogName></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="markup">
					<resp>Markup</resp>
					<name n="agent">Chris Hatchell</name>
					<date n="start">2005-07-01</date>
					<date n="end">2008-03-25</date>
					<name type="place"><geogName>Charlottesville, VA</geogName></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="markup">
					<resp>Second Markup</resp>
					<name n="agent"><!--Name of Markup-er2--></name>
					<date n="start"><!--Date Markup2 Began--></date>
					<date n="end"><!--Date Markup2 Finished--></date>
					<name type="place"><geogName><!--Place of Markup2--></geogName></name>
				</respStmt>
				<respStmt n="conversion">
					<resp>Conversion</resp>
					<name n="agent"/>
					<date n="start"/>
					<date n="end"/>
					<name type="place"><geogName/></name>
				</respStmt>
				<publisher id="thdl"> 
					<orgName>Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
					<address>
						<addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine>
					</address>
				</publisher>
				<pubPlace>
					<orgName type="university">University of Virginia</orgName>
					<placeName>
						<settlement type="city">Charlottesville</settlement> 
						<region type="state">Virginia</region> 
						<num type="zipcode">22904</num> 
					</placeName> 
				</pubPlace>
				<date>2020-12-03</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<!-- Cover page full contents -->
				<p n="cover-page" lang="tib">ཐེག་པའི་མཆོག་རིན་པོ་ཆེའི་མཛོད་བཞུགས་སྷོ།། ས་དྷུ་དྲི་ཤྱ་ཧོ།། དགེའོ།།</p>
				<!--The Bibliographic Information of the Original Text or Journal if from a print publication-->
				<biblFull n="original">
					<titleStmt n="collection">
						<title lang="tib">མཛོད་བདུན།</title>
					</titleStmt>
					<extent> 
						<num n="vol">1
							<rs type="vol-letter" lang="tib"><!--Volume Letter--></rs></num> 
						<num type="page-range"/> 
						<num type="total-pages">1-697, 1-601 (chapters 1-25)</num> </extent>
					<publicationStmt>
						<publisher>a ’dzom chos sgar</publisher>
						<pubPlace>dkar mdzes bod rigs rang skyong khul, dpal yul rdzong, a 'dzom chos sgar</pubPlace>
						<date/>
						<idno type="isbn"/>
						<idno type="call-number"/>
						<idno type="other"/>
					</publicationStmt>
				</biblFull>
				<p n="problems">See JIRA</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language id="ara">Arabic</language>
				<language id="bur">Burmese</language>
				<language id="chi">Chinese</language>
				<language id="dzo">Dzongkha</language>
				<language id="eng">English</language>
				<language id="fre">French</language>
				<language id="ger">German</language>
				<language id="hin">Hindi</language>
				<language id="ind">Indonesian</language>
				<language id="ita">Italian</language>
				<language id="jpn">Japanese</language>
				<language id="kor">Korean</language>
				<language id="lao">Lao</language>
				<language id="lat">Latin</language>
				<language id="mal">Malayalam</language>
				<language id="mnc">Manchu</language>
				<language id="mon">Mongolian</language>
				<language id="nxq">Naxi</language>
				<language id="nep">Nepali</language>
				<language id="non-tib">Non-Tibetan Language</language>
				<language id="pli">Pali</language>
				<language id="pan">Panjabi</language>
				<language id="per">Persian</language>
				<language id="pol">Polish</language>
				<language id="rus">Russian</language>
				<language id="san">Sanskrit</language>
				<language id="sin">Sinhala</language>
				<language id="spa">Spanish</language>
				<language id="tam">Tamil</language>
				<language id="tel">Telugu</language>
				<language id="tha">Thai</language>
				<language id="tib">Tibetan</language>
				<language id="tur">Turkish</language>
				<language id="urd">Urdu</language>
				<language id="vie">Vietnamese</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
	<body><head><num>2</num> གཞུང་།</head><div n="1"><head><num>2.2</num> སྣོད་དང་བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་བསྟན་པ་སྟེ་རིམ་ཁང་གཉིས་པ།</head><p><rs type="sabcad">དེ་ལྟར་འདུལ་བྱེད་སྟོན་པའི་ལོ་རྒྱུས་བསྟན་ནས། ད་ནི་སྟོན་པ་དེས་གང་དུ་འདུལ་བའི་གནས་ངེས་པ་བསྟན་པ་ལས། དང་པོ་ཞིང་ཁམས་དང་སྣོད་བཅུད་ཀྱི་རིམ་པ་བཤད་པ་ནི། </rs>དེ་ལྟར་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་ནས། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུར་བཞེངས་ཏེ། རིགས་ལྔའི་སྐུ་ལས་ཞིང་ཁམས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བཀོད་པ་ལས། དབུས་མ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱིས་བརྒྱན་པའི་སྙིང་པོ་ལ་བརྟེན་པའི་ཞིང་ཁམས་གྲངས་མེད་པ་ལས། <app><lem wit="">པད་མ་</lem><rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg></app>རིན་པོ་ཆེའི་སྟེང་ན་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་རྩེག་མར་སྣང་བའི་བཅུ་གསུམ་པ་ན་མི་མཇེད་འདི་གནས་ལ། འདིའི་སྟེང་འོག་དང་ཕྱོགས་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>ན་འོད་གསལ་རིན་པོ་ཆེས་བརྒྱན་པའི་ཞིང་ཁམས་བཅུ་གསུམ་ཡོད་དེ། <title level="m" type="external">སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་</title>ལས། </p><quote><lg><l>ཞིང་ཁམས་རྣམ་པ་བཅུ་གསུམ་ལ། <add n="editor">།</add></l><l>འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་འོག་ན་ནི། །</l><l>ཐལ་<milestone unit="page" n="2" ed="Dg"></milestone>བ་དབྱངས་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །</l><l>རྒྱ་ཁྱོན་དཔག་དཀའ་རབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="12a" ed="My"></milestone>མཛེས། །</l></lg><lg><l>རྒྱུ་<milestone unit="page" n="30" ed="Ad"></milestone>དང་རྐྱེན་དང་རང་བཞིན་དང༌། །</l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་དེ་ཡི་འཁོར། །</l><l>སྟེང་དང་འོག་དང་ཕྱོགས་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>སུ། །</l><l>ཆུང་ཞིང་ཉམས་དགའ་བཀོད་ལེགས་སྤྲས། །</l></lg><lg><l>དེ་ནསའཇིག་རྟེན་དྲུག་འོག་ན། །</l><l>ཐལ་བ་འཛིན་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །</l><l>འཁོར་ལོའི་དབྱིབས་ལ་ཟང་ཐལ་ལོ། །</l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་བདེན་པ་ཉིད། །</l><l>སྤྲས་ལེགས་བཀོད་པ་གཉིས་པའོ། །</l></lg><lg><l>འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་གསུམ་གཡས་ན། །</l><l>ཐལ་བ་སྐྱོབ་ཅེས་བྱ་བ་ནི། །</l><l>མརྒད་དག་གིས་ཡོངས་སྤྲས་པས། །</l><l>འོད་དང་ཁ་དོག་ངེས་གསལ་ཅིང༌། །</l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་འདུལ་བའི་ཞིང༌། </l><l>སོ་སོའི་ལས་དང་མཚན་བཅས་པའོ། །</l></lg><lg><l>དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་སྟེང་། །</l><l>ཐལ་བ་བརྡལ་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །</l><l><app><lem wit="">པད་མ་</lem><rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg></app>རྒྱས་པའི་དབྱིབས་འདྲ་བ། །</l><l>ཤིན་ཏུ་བརྡལ་བ་ཁོད་སྙོམས་པ། །</l><l>སྣ་ཚོགས་འོད་འབར་ཁ་དོག་ནི། །</l><l>དཀར་དམར་སྣང་བ་འཁྲུག་པ་ལ། །</l><l>རགས་པའི་གཟུགས་བརྙན་སྣང་བ་མིན། །</l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་འདུ་མཆེད་རྒྱས། །</l><l>བསྐལ་བ་རྫོགས་པ་ཐལ་ཞེས་བྱའོ། །</l></lg><lg><l>འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་སྟེང་དུ་ཡང༌། །</l><l>བཅུ་དགུ་འདས་པའི་ཡང་སྟེངས་ན། །</l><l>ཐལ་བའི་བེ་ཅོན་ཞེས་བྱ་བ། །</l><l>རབ་ཏུ་ལྗོངས་ཏེ་ཉམས་དགའ་བ། །</l><l>རིན་ཆེན་སིལ་མ་སྣ་ཚོགས་ལས། །</l><l>ངེས་པར་སྤྲས་ཏེ་སྤུངས་པའི་ཚུལ། །</l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་རྫོགས་གཉིས་ལྡན། །</l><l>ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་བཀོད་པའོ། །</l></lg><lg><l>འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་བྱང་ཤར་<app><lem wit="">འཚམས</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>། །</l><l>ཐལ་བའི་རྒྱུན་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །</l><l>མཆོད་རྟེན་དབྱིབས་འདྲ་བང་རིམ་མཛེས། །</l><l>བཀོད་པ་ལྔ་ཡིས་ཡོངས་སུ་སྤྲས། །</l><l>སྒྲ་དབྱངས་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བའི་གཞི། །<milestone unit="page" n="31" ed="Ad"/></l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་དུས་འབྱུང་ངེས། །</l></lg><lg><l>དེ་སྟེངས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ནི། །</l><l>རབ་ཏུ་ཐལ་བས་ཁྱབ་ཅེས་བྱ། །</l><l>དམིགས་པ་དག་པའི་རང་བཞིན་དུ། །</l><l>ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཟང་ཐལ་སྣང༌། །</l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་འབྱུང་བ་སྟོན། །</l><l>བྱེད་པའི་རྒྱུ་རྐྱེན་<milestone unit="page" n="3" ed="Dg"></milestone>ཁྱབ་འཇུག་གོ །</l></lg><lg><l>འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་ལྷོ་ཤར་གཡོན། །</l><l>འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་དྲུག་འདས་ན། །</l><l>ཐལ་བའི་སྒྲ་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །</l><l>སྐྱོབ་བྱེད་འཕན་<milestone unit="page" n="12b" ed="My"></milestone>གྱིས་རབ་ཏུ་<app><lem wit="">གླུབས</lem><rdg wit="Nd">བཀླུབས་</rdg></app>། །</l><l>རྒྱལ་མཚན་གདུགས་ལ་སོགས་པ་སྒྲེང༌། །</l><l>མེ་ཏོག་སིལ་མའི་ཆར་དང་དྲི། །</l><l>སྟོན་པ་ཉིད་དང་བསྟན་པ་ལ། །</l><l>མཛེས་བྱེད་གཟུགས་བརྙན་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །</l><l>བདེ་བའི་རོལ་པ་འབྱུང་བའོ། །</l></lg><lg><l>འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་ལྷོ་ནུབ་གཡས། །</l><l>དྲུག་འདས་འོག་ནས་ཐལ་བའི་རླུང༌། །</l><l>གཡོ་ཞིང་བསྐྱོད་པས་བར་སྣང་ལ། །</l><l>ཕན་ཚུན་གཡོ་ཞིང་ལྡིང་བ་དང༌། །</l><l>བསྐྱོད་པ་ལས་ནི་སྒྲ་རྣམས་འབྱུང༌། །</l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་རླུང་གིས་གཡོ། །</l><l>ལྔ་ལྡན་འཇུག་པ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །</l></lg><lg><l>དེ་སྟེངས་བཅུ་གསུམ་བརྩེགས་པ་ན། །</l><l>རིན་ཆེན་ཐལ་བ་ཞེས་བྱ་བ། །</l><l>བཀྲ་ཤིས་ཉི་མ་རྣམས་ཀྱིས་སྤྲས། །</l><l>འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །</l><l>འཕྲུལ་གྱི་ཡི་གེ་རི་མོ་མཛེས། །</l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་གཟུགས་བརྙན་རྫོགས། །</l><l>ལྡ་ལྡི་པདྨའི་སྤྱན་གྱིས་མཛེས། །</l></lg><lg><l>འདི་ནས་ནུབ་བྱང་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>ཀྱི་སྟེངས། །</l><l>འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་དྲུག་པ་ནི། །</l><l>འདུལ་བའི་ཐལ་བ་ཞེས་བྱ་བ། །<milestone unit="page" n="32" ed="Ad"/></l><l>མཆོད་པ་རྫོགས་པས་ལྷ་མོར་བཅས། །</l><l>འོད་ཀྱིས་ཁེངས་དང་ཙནྡན་དྲི། །</l><l>སྟོན་པའི་བསྟན་པ་ཆ་མཉམ་པ། །</l><l>བཅུ་དྲུག་ལོར་ལྡན་མཛེས་པའི་གཟུགས། །</l><l>རབ་ཏུ་གཞོན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར། །</l></lg><lg><l>དེ་འོག་འཇིག་རྟེན་དགུ་པ་ན། །</l><l>དུང་ལྡན་ཐལ་བའི་ལྷ་ཞེས་པ། །</l><l>དད་ཅིང་བསྲུང་བའི་དྲི་ཡིས་མྱོས། །</l><l>འཁྲུག་ཅིང་རབ་ཏུ་འབར་བའི་འོད། །</l><l>རབ་ཏུ་མེར་མེར་པོ་ཡིས་འཁྲིགས། །</l><l>སྟོན་པ་ཉིད་དང་བསྟན་པ་དང༌། །</l><l>དེ་ཡི་འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །</l></lg><lg><l>འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་དྲུག་པ་ན། །</l><l>སྐར་མའི་ཐལ་བ་ཞེས་བྱ་བ། །</l><l>འཁོར་ལོ་རྩེགས་པའི་རྣམ་པ་ནི། །</l><l>ལྔ་དང་དགུ་ཡིས་ཡོངས་སུ་བརྩེགས། །</l><l>འཆར་ཀ་ཆུ་འཕྱངས་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །</l><l>འབྲུག་སྒྲ་གློག་དམར་ལྕེ་རྣམས་འབྱིན། །</l><l>སྟོན་པའི་<milestone unit="page" n="4" ed="Dg"></milestone>བསྟན་པ་ལུང་གིས་བསྐོར། །</l><l>འོད་འབྱུང་ཕྲེང་བ་གླུ་ཡི་གདུང༌། །</l><l>ཕྱོགས་དང་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>ཀུན་གསལ་བའོ། །</l></lg></quote><p><app><lem wit="">ཅེས་</lem><rdg wit="Nd">ཞེས་</rdg></app>སོ། ། </p><p>དེ་ཡང་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་རྩེག་མ་པདྨ་ལ་གནས་པའི་ཡང་ཕྱོགས་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>སྟེང་འོག་རྣམས་ན་ཞིང་ཁམས་གྲངས་མེད་སྟེང་འོག་ཕྱོགས་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>ཁྱབ་པར་ཡོད་དེ། སྐར་མ་བཀྲམ་<milestone unit="page" n="13a" ed="My"></milestone>པ་ལྟ་བུའོ། །དེ་ལྟར་ཞིང་ཁམས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ལས། མི་མཇེད་འདིའི་རིམ་པ་བཤད་པ་ནི། <title level="m" type="external">དེ་ཉིད་</title>ལས། </p><quote><lg><l>ཕྱི་རོལ་འབྱུང་བ་རླུང་ལས་ཡང༌། ། </l><l>ནམ་མཁའི་ཁམས་དང་སྦྱར་བར་སྟེ། །</l><l>དེ་ལ་ཆུ་སྟེ་དེ་སྟེངས་ས། །</l><l>རྒྱ་ཁྱོན་ས་ཡ་སྟུག་ཁོད་སྙོམས། །</l></lg><lg><l>གྲངས་མེད་བཞི་དང་ས་ཡ་གཅིག །</l><l>གཅིག་ནི་<milestone unit="page" n="33" ed="Ad"></milestone>དེ་ཡི་བཞི་ཆ་སྟོངས། །</l><l>གླིང་རྣམས་བཀོད་དང་རི་རབ་དང༌། །</l><l>དཔག་བསམ་ཤིང་དང་ནོར་བུར་བཅས། །</l></lg><lg><l>ཉི་ཟླ་སོ་སོའི་ལྷ་རྣམས་དང༌། །</l><l>རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་ཐབས་ཀྱིས་བསྐོར། །</l><l>རི་བྲན་རྣམས་དང་ཆུ་བྲན་དང༌། །</l><l>རིན་ཆེན་བདུན་གྱིས་ངེས་པར་བསྐོར། །</l></lg><lg><l>ནང་སྟེ་གཟུགས་མེད་དང་པོ་ལས། །</l><l>གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་ཏེ་འོད་གསལ་ནི། །</l><l>རིང་བར་འདོད་པའི་ཁམས་སུ་ཡང༌། །</l><l>ཟླ་བ་དྲི་མ་མེད་པ་དང༌། །</l><l>ཉི་མ་རབ་ཏུ་སྣང་བྱེད་ལས། །</l><l>འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་མཆེད་པ་སྟེ། །</l><l>གཞན་འཕྲུལ་ལ་སོགས་ཡས་རིམ་བཞིན། །</l></lg><lg><l>དེ་ནས་ལྷ་མིན་གནས་དག་སྟེ། །</l><l>གླིང་བཞིའི་མི་རྣམས་རིམ་གྱིས་སོ། །</l><l>ཉོན་མོངས་བདག་དང་བཅས་པ་ཡིས། །</l><l>ངན་སོང་གནས་ནི་རིམ་པར་ཆགས། །</l></lg></quote><p><app><lem wit="">ཅེས་</lem><rdg wit="Nd">ཞེས་</rdg></app>པ་དང༌། <title level="m" type="external">མུ་ཏིག་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་</title>ལས། </p><quote><lg><l>མཁའ་ལ་རླུང་རྟེན་དེ་ལ་ཆུ། །</l><l>འབུམ་ཕྲག་བཅུ་གཅིག་དག་གིས་ནི། །</l><l><app><lem wit="">བཟླུམ་</lem><rdg wit="Nd">ཟླུམ་</rdg></app>ལ་འདྲིལ་བ་ཉིད་དུ་ཆགས། །</l><l>འོ་མ་ལས་ནི་སྤྲིས་བྱུང་བཞིན། །</l></lg><lg><l>ས་ནི་འབུམ་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་སོ། །</l><l>རླུང་གི་གྲངས་ནི་ས་ཡ་ཉིད། །</l><l>རླུང་ནི་ཆགས་དང་བསྡུད་པ་དང༌། །</l><l>འཕེན་པ་དང་ནི་འདེགས་པའོ། །</l></lg><lg><l>ཆུས་ནི་ཁྱབ་དང་འཛིན་པ་དང༌། །</l><l>སྨིན་བྱེད་དང་ནི་གསུམ་ཡིན་ནོ། །</l><l>ས་ནི་སྲུབ་བྱེད་ཕྲ་བ་དང༌། །</l><l>རགས་པ་ཉིད་<milestone unit="page" n="5" ed="Dg"></milestone>དང་གསུམ་ཡིན་ནོ། །</l></lg><lg><l>དཀྲོགས་ནས་མར་དུ་གྱུར་པ་བཞིན། །</l><l>རི་རབ་རི་ཡི་རྒྱལ་པོ་ནི། །</l><l>བང་རིམ་བཞི་དང་ལྕོག་ཆེན་དང༌། །</l><l>རོལ་མཚོ་དང་ནི་རི་<milestone unit="page" n="34" ed="Ad"></milestone>རྣམས་བདུན། །</l></lg><lg><l>གླིང་རྣམས་དང་ནི་འཁོར་ཡུག་ཆགས། །</l><l>སྟོང་གསུམ་ལ་སོགས་ཁམས་རྣམས་སོ། །</l><l>འདོད་དང་གཟུགས་དང་གཟུགས་མེད་ཀྱི། །</l><l>ཁམས་གསུམ་པོ་ནི་དེ་ལ་བརྟེན། །</l></lg><lg><l>ཡོད་མིན་ཅི་ཡང་མེད་<milestone unit="page" n="13b" ed="My"></milestone>པ་དང༌། །</l><l>རྣམ་ཤེས་ཅུང་ཟད་མེད་པ་ཡི། །</l><l>གཟུགས་མེད་ཁམས་ནི་དེ་ལས་སྐྱེས། །</l><l>གནས་གཙང་ལ་སོགས་ལུས་ཅན་ནི། །</l><l>གོང་ནས་འོག་ཏུ་ཐིགས་པའི་ཚུལ། །</l><l>འོག་མིན་ལ་སོགས་འདོད་པའོ། །</l></lg><lg><l>ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མི་རྣམས་ནི། །</l><l>མངོན་མཐོ་དེ་ནས་གནས་གསུམ་ནི། །</l><l>བྱོལ་སོང་ཡི་<app><lem wit="">དགས་</lem><rdg wit="Nd">དྭགས་</rdg></app>དམྱལ་བ་དང༌། །</l><l>སེམས་ཅན་དེ་དག་སྐྱེ་བ་བཞི། །</l></lg><lg><l>དེ་ཡང་བསྐལ་པ་དང་པོའི་མི། །</l><l>གཟུགས་དང་ལང་ཚོ་དཔེ་བྱད་ལྡན། །</l><l>རང་འོད་མདངས་ཀྱིས་ལུས་ཁྱབ་སྟེ། །</l><l>འདོད་འཇོ་ལ་སོགས་བསོད་ནམས་ཟས། །</l></lg><lg><l>སྐྱེ་དགུའི་ཚེ་ཡང་བརྒྱད་ཁྲི་ལ། །</l><l>ཕོ་དང་མོ་ཡི་དབང་པོ་མེད། །</l><l>དེ་ནས་འཁྲུལ་བའི་རྒྱུ་གཉིས་ལས། །</l><l>འདོད་ཆགས་ལ་སོགས་ཉོན་མོངས་ནི། །</l><l>བགས་ཀྱིས་རགས་པ་ཉིད་དུ་གྱུར། །</l></lg><lg><l>དབང་པོ་ལ་སོགས་སྒོ་དོད་<app><lem wit="">ཏེ</lem><rdg wit="Nd">དེ་</rdg></app>། །</l><l>བསོད་ནམས་ཟད་ཕྱིར་འོད་སོགས་བྲི། །</l><l>དེ་ནས་རིམས་ཀྱིས་ས་ཚིལ་དང༌། །</l><l><app><lem wit="">ས་</lem><rdg wit="Nd">སཱ་</rdg></app>ལུ་ལ་སོགས་ཟས་སྤྱོད་དོ། །</l></lg></quote><p>ཅེས་པ་ལ་སོགས་པ་གསུངས་པས་ན། འདིར་དེའི་དོན་ཅུང་ཟད་ངེས་པར་བསྟན་པ་ནི། ཐུན་མོང་པ་མདོ་དང་བསྟན་བཅོས་དག་ལས་གྲགས་པ་དང༌། ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པ་རྒྱུད་སྡེ་དག་ལས་ཚད་དང་རྣམ་པར་བཞག་པ་མང་དུ་གསུངས་ཀྱང༌། [35]འདིར་ནི་བླ་ན་མེད་པའི་ཐེག་པ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོ་ལྟར་བཤད་དེ། ཨ་ཏི་བཀོད་པ་ཆེན་པོ་ལས་འབྱུང་བ་བཞིན་དངོས་པོ་ལ་གནས་པའི་དོན་མ་ནོར་བར་གཏན་ལ་དབབ་པ་ནི། ཚངས་ཆེན་གྱི་ཞིང་གི་ཁོངས་སུ་ཆུད་པའི་ནམ་མཁའ་ལ། [26]གང་ཆེན་མཚོའི་ཕྱག་གི་པདྨའི་དབུས་ཀྱི་ཕྲུམ་ཕྲུམ་ལ་སྟོང་གསུམ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་རྩེག་མར་གནས་པའི་ཞིང་ཁམས་རྣམས་ནི། གཞི་དང་སྙིང་པོ་མེ་ཏོག་གིས་བརྒྱན་པའི་ཞིང་ཁམས་ཞེས་བྱ་ལ། དེའི་ནང་ནས་བཅུ་གསུམ་པ་ཐུགས་ཀ་དཔལ་གྱི་བེའུའི་ཐད་དྲང་ན་གནས་པ་<rs type="sabcad">གསང་སྔགས་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་ཞིང་ཁམས་མི་མཇེད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་འདིའི་རྣམ་པར་བཞག་པ་ལ། བསྐལ་པ་དང་པོ་ཆགས་པ། བར་དུ་གནས་པ། ཐ་མར་འཇིག་པ། མཐར་སྟོངས་པ་བཞིས་ཤེས་པར་བྱ་བ་</rs><milestone unit="page" n="14a" ed="My"></milestone><rs type="sabcad">ལས། </rs></p><div n="2"><head><num>2.2.1</num> བསྐལ་པ་དང་པོ་འཆག་པ།</head><p><rs type="sabcad">དང་པོ་འཆགས་པ་ལ་འང་སྣོད་དང༌། བཅུད་ཀྱི་རིམ་པ་གཉིས་ཀྱི་ཐོག་མ་</rs></p><div n="3"><head><num>2.2.1.1</num> སྣོད་འཆགས་པའི་རིམ་པ།</head><p><rs type="sabcad">སྣོད་འཆགས་པའི་རིམ་པ་ནི། </rs>འདིའི་ཐད་དུ་སྔར་བྱུང་བའི་འཇིག་རྟེན་སྟོངས་ནས་བར་གྱི་བསྐལ་པ་ཉི་ཤུ་འདས་པའི་འོག་ཏུ། འབྱུང་བ་ས་བོན་གྱི་ཆ་མི་གསལ་བ་ཁ་དོག་ལྔ་འབྱུང་རུང་གི་དབྱིངས་ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་ལ། སྟེང་གི་ཕྱོགས་སུ་གཟུགས་མེད་ཁམས་ཞེས་བྱ་བ་རྣམ་ཤེས་གཟུང་བའི་ཡུལ་ཅན་འབྱུང་བ་ས་བོན་གྱི་ཆ་དང་བཅས་པ་བྱུང་ནས་ཐིགས་པའི་ཚུལ་དུ་བཅུད་རྣམས་ཡས་ཆགས་པ་ལྟར། འོག་གི་ཕྱོགས་ནས་སྣོད་ཀྱི་རིམ་པ་མཆོད་རྟེན་གྱི་བང་རིམ་<milestone unit="page" n="36" ed="Ad"></milestone>ལྟར་མས་འཆགས་པའི་ཚུལ་ནི། སྣོད་བཅུད་ཐོག་མར་འཆགས་པ་དེའི་ཚེ་འོག་གི་གཞིར་རྣམ་པར་ཡིད་དང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ཁ་དོག་དཀར་བ་དཀར་བའི་འོད་དང་ལྡན་པ། ཤིན་ཏུ་དཀར་བའི་བར་སྣང་ལ། སྟོང་གསུམ་གྱི་འཇིག་རྟེན་འདི་<app><lem wit="">རྟེན་</lem><rdg wit="Nd">བརྟེན་</rdg></app>པའི་ས་བོན་ཨེ་གྲུ་གསུམ་རྣམ་པར་དང་བའི་ནམ་མཁའ་ཆགས་སོ། །</p><p>ནམ་མཁའ་དེ་ལས་རླུང་ཁྱབ་འཇུག་སྐྱོབ་ཅེས་བྱ་བའི་ས་བོན་ཨ་འུམ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ལན་གསུམ་དུ་གྲག་པ་ལས། རྣམ་པར་<app><lem wit="">བསྲུབ་</lem><rdg wit="Nd">སྲུབ་</rdg></app>བྱེད་ཀྱི་རླུང་ཞེས་བྱ་བ་བྱི་བ་ཁྲ་མོའི་ཁ་རླངས་ཙམ་ལངས་ཏེ། ནམ་མཁའ་ལ་ན་བུན་ནམ་སྤྲིན་ཕུང་ལྟར་འཁྲིགས་པ་ལས། སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱི་དབྱིབས་འདྲ་བའི་ལྟེ་བ་ལ་ཡཾ་གིས་མཚན་ཞིང༌། རླུང་གི་ལྷ་མོ་བཞི་རླུང་གི་བ་དན་<milestone unit="page" n="7" ed="Dg"></milestone>འཛིན་པ། ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་པའི་འོད་འབར་ཞིང༌། རླུང་གི་ཁམས་ལྗང་ཁུ་ཨིན་དྲ་ནཱི་ལའི་རྣམ་པ་འདྲ་བ། རྒྱ་ཆེ་ཞིང་དཔངས་སུ་འཐུག་པ་ཆགས་ཏེ། བསྐལ་པའི་བར་དུ་མི་འཕར་ཞིང་འདེགས་པའི་རྩལ་མཚོན་པ་ལ། རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱི་རྩེ་མོ་བཞི་ནས་ལྕགས་ཀྱི་ཕག་མོ་བཞི་འཕྱོང་དུ་ཡོད་པ། རླུང་དེའི་རྔམས་སུ་དཔག་ཚད་ས་ཡ་གཅིག་དང་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད། རྒྱར་ས་ཡ་བཞི་དང་འབུམ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་ཆགས་སོ། །</p><p>དེ་ནས་ཆུའི་རབ་ཏུ་འཁོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཆགས་པ་ནི། སྟེང་གི་<milestone unit="page" n="14b" ed="My"></milestone>ནམ་མཁའ་ལ་གསེར་གྱི་སྙིང་པོ་ཅན་གྱི་སྤྲིན་འདུས་པ་ལས་ལོ་བདུན་དུ་ཆར་གྱི་<milestone unit="page" n="37" ed="Ad"></milestone>རྒྱུན་བབས་པ་ལས། <app><lem wit="">དང་ཞིང་</lem><rdg wit="Nd">དྭངས་ཤིང་</rdg></app>མི་གཡོ་རྙོག་པ་མེད་པའི་ཆུ་དབྱིབས་ཟླུམ་པོ་ཟླ་བ་ཉ་གང་བའི་རྣམ་པ་འདྲ་བ་ལ། ཆུའི་ལྷ་མོ་གར་བྱེད་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་བཅས་པ་ཆགས་པའི་རྔམས་སུ་དཔག་ཚད་འབུམ་ཕྲག་བཅུ་གཅིག་དང་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ། རྒྱར་དཔག་ཚད་ས་ཡ་གསུམ་དང་སྟོང་ཕྲག་ལྔ་ཆགས་སོ། །</p><p>དེ་ནས་བར་གྱི་བསྐལ་པ་གཅིག་ན་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་འོག་ནས། <app><lem wit="">བསྲུབ་</lem><rdg wit="Nd">སྲུབ་</rdg></app>བྱེད་ཀྱི་རླུང་ཞེས་བྱ་བ་རབ་ཏུ་གཟིར་བའི་སྒྲ་དང་ལྡན་པ་ལངས་པ་ལས། འོག་གི་ནམ་མཁའ་ནས་སྟེང་དུ་ལྡེག་ཅིང་འུར་བའི་སྒྲ་བྱུང་སྟེ། རླུང་དང་ཆུ་ལ་སོགས་པ་སྟེང་དུ་གཡོས་པ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་འདྲེས་པ་ལས། ཆུའི་སྟེང་དུ་འོ་མ་ལ་སྤྲིས་ཆགས་པ་ལྟར་གསེར་གྱི་ས་གཞི་དཔག་ཚད་ལྔ་སྟོང་དུ་ཆགས་སོ། །</p><p>དེའི་སྟེང་དུ་ཆགས་བྱེད་སའི་ས་ཞེས་བྱ་བ་རྡུལ་ཕྲ་རབ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་འཕྲོས་པ་ལས་དཔག་ཚད་ལྔ་སྟོང་དུ་ཆགས་སོ། །དེའི་སྟེང་དུ་སའི་མེ་ཞེས་བྱ་བ་རྡུལ་ཕྲ་རབ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་འཕྲོས་པས་དཔག་ཚད་འབུམ་ཕྲག་གཉིས་སུ་ཆགས་སོ། །དེ་ནས་འབྱེད་པར་བྱེད་པའི་རླུང་ཞེས་བྱ་བ། རྒྱ་མཚོ་ལས་རླབས་བྱུང་བ་ལྟར་བྱུང་བ་ལས། སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་ནས་རླུང་གི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་གྲངས་མེད་པ་བབས་ཏེ། དཔེར་ན་བར་སྣང་ལ་ཁ་བ་བབས་པ་དང་<milestone unit="page" n="8" ed="Dg"></milestone>འདྲའོ། །དེ་ཉིད་དཔག་ཚད་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་ཏུ་ཆགས་སོ། །
དེའི་སྟེང་དུ་<milestone unit="page" n="38" ed="Ad"></milestone>གསེང་བྱེད་སའི་ནམ་མཁའ་ཞེས་བྱ་བ་གཡུའི་མདངས་ལྟར་སྔོ་བ་ནི། ནམ་མཁའ་ནས་ནམ་མཁའི་རྡུལ་ཕྲན་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བབས་པས། དེ་དག་གཅིག་ཏུ་འཁྲིགས་ཏེ། རང་བཞིན་གྱི་བྱེད་པའི་ལས་ཀྱིས། རྒྱ་མཚོ་ལ་དར་ཆགས་པ་དང་འདྲ་བ། བརྡལ་ཞིང་ཁོད་སྙོམས་པ། དབྱིབས་གྲུ་བཞི་པ། ཟུར་བཞི་ནས་སའི་ལྷ་མོ་བཞི་གསེར་གྱི་བུམ་པ་བཞི་ཐོགས་པས་འཛིན་ཅིང༌། ལོགས་བཞི་ཀླུའི་བུ་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་བཞིས་བཟུང་བ། དེ་ཡང་དཔངས་སུ་དཔག་ཚད་འབུམ་ཕྲག་བཞི་<milestone unit="page" n="15a" ed="My"></milestone>དང་ཁྲི་ཕྲག་གཅིག་གོ །འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་ཀྱང་མཆོད་རྟེན་གྱི་བང་རིམ་དང་འདྲ་བར་གཅིག་ལ་གཅིག་བརྟེན་དུ་<app><lem wit="">ཆགས་</lem><rdg wit="Nd">འཆགས་</rdg></app>སོ། །མདོ་ནས་དེ་དག་གི་བར་བར་གྱི་ནམ་མཁའ་ཡང་གོང་མའི་དཔག་ཚད་ཀྱི་ཚད་དེ་ཙམ་རེས་བར་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>བཅད་པར་བཤད་དོ། །<title level="m" type="external">རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོ་འཇིག་རྟེན་བཀོད་པ་</title>ལས། </p><quote><p>ཆུ་དང་སའི་བར་ན་ཡང་ནམ་མཁའ་ཡིད་སྐྱོབ་<app><lem wit="">ཞེས་</lem><rdg wit="Nd">ཅེས་</rdg></app>བྱ་བ། དཔག་ཚད་ལྔ་སྟོང་གིས་བཏེག་པའི་དབུས་ན་མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྔམས་སུ་དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་དང༌། རྒྱར་འབུམ་ཕྲག་ལྔ། ཁ་དོག་དམར་བའི་འོད་ཅན། འབྱུང་བ་སྤྱི་མཐུན་གྱི་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་ལས་སུ་ཡོད་པར་</p></quote><p>གསུངས་སོ། །</p><p>དེ་ཡང་སའི་ཆུས་ཁྱབ་པའི་ལས་བྱས་པ་ནི། འགྲོ་བའི་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་སྟོན་པའོ། །སའི་མེས་སྨིན་པར་བྱས་པ་ནི། འགྲོ་བའི་ལུས་ཀྱི་ཁ་དོག་གསལ་བའོ། །[39]སའི་རླུང་གིས་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཏུ་བྱས་པ་ནི་འགྲོ་བའི་དབང་པོ་རྫོགས་པར་བྱེད་པའོ། །སའི་ནམ་མཁས་གོ་ཕྱེ་བའི་ལས་བྱས་པ་ནི། འགྲོ་བའི་སེམས་གནས་པར་བྱེད་པའོ། །སའི་སས་མནན་པར་བྱས་པ་ནི་འགྲོ་བའི་ལས་དང་བསོད་ནམས་སྟོན་པར་བྱེད་པའོ། །དེ་དག་ནི་སྣོད་ཀྱིས་བཅུད་ལ་ཕན་པ་ཞེས་བྱའོ། །</p><p>དེ་ནས་ཡང་འོག་ནས་སྨིན་པ་ལས་ཀྱི་རླུང་ཞེས་བྱ་བ། དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་ནི་གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་[29]རྩིབས་སྟོང་པ་ལྟ་བུ། རང་བཞིན་གྱིས་བསྐྱོད་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་ལངས་ཏེ། ས་དང་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་དཀྲུགས་པ་ལས། དཔེར་ན་འོ་མ་འམ་ཞོ་སྲུབས་པ་ལས་མར་འབྱུང་བ་ལྟར། རྡུལ་གྱི་སྙིགས་མ་གསེར་དུ་སོང་སྟེ་ལྕི་བས་གཏིང་དུ་སོང་སྟེ་ས་གཞིར་ཆགས། དངས་མ་སྟེང་དུ་འཕར་བ་ལས་དབུས་ཀྱི་རི་རབ་དཔག་ཚད་འབུམ་དང་དྲུག་ཁྲི་གྱེན་དུ་འཕགས་པ། ཐུར་དུ་གསེར་གྱི་ས་གཞི་ལའང་དེ་ཙམ་ཟུག་པ་སྟེ། བསྡོམས་ན་དཔག་ཚད་སུམ་འབུམ་ཉི་ཁྲིའོ། <title level="m" type="external">རྒྱུད་ཁ་ཅིག་</title>ལས། </p><quote><p>ཐུར་དུ་དཔག་ཚད་ཁྲི་དང་བཞི་སྟོང་ཟུག་པའོ་</p></quote><p>ཞེས་ཀྱང་བཤད་དོ། །</p><p>རི་རབ་དེའི་ཤར་དངུལ་ལས་གྲུབ་པ། <milestone unit="page" n="15b" ed="My"></milestone>ལྷོ་<app><lem wit="">བེ་དུརྱ</lem><rdg wit="Nd">བཻཌཱུརྻ་</rdg></app>། ནུབ་པདྨ་རཱ་ག <app><lem wit="">།</lem><rdg wit="Nd"/></app>བྱང་གསེར་ལས་གྲུབ་པས་ཕྱོགས་ཀྱི་ནམ་མཁའི་མདངས་ཀྱང་དེ་དག་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །རི་རབ་དེ་ཡང་གསེར་གྱི་ས་གཞི་ནས་ཇི་ཙམ་འཕགས་པའི་ཕྱེད་དཔག་<milestone unit="page" n="40" ed="Ad"></milestone>ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་མན་ཆད་ཆུས་ནུབ་ལ། ཡན་ཆད་ཀྱི་ཕྱེད་མན་ཆད་ལ་བང་རིམ་བཞི་རྩེག་མར་གནས་པའི་འོག་མ་རླུང་གི་བང་རིམ་གཡུའི་རྡོ་རྗེ་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་གཡུའི་རྡོ་རྗེས་<app><lem wit="">སྟམས་</lem><rdg wit="Nd">གཏམས་</rdg></app>པའོ། །</p><p>དེ་ཡང་སྲིད་དུ་དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་ཆུ་དང་ཁད་མཉམ་ལ། རི་རབ་ལས་ཕྱིར་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་དྲུག་འཕགས་པ། ཆུར་སུམ་འགྱུར་ཀུན་ལ་མཚུངས་ཤིང༌། གཅིག་ནས་གཅིག་གི་གྱེན་དུ་དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་བཅུ་ཡོད་པའོ། །བང་རིམ་གཉིས་པ་ནི། དེའི་སྟེང་དུ་ཆུ་ལས་གྲུབ་པའི་བང་རིམ་པདྨ་རྣམ་པར་སྤུངས་པ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། ཤེལ་གྱི་རང་བཞིན་འོད་འབར་བ། རི་རབ་ལས་དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཕྱིར་འཕགས་པའོ། །དེའི་སྟེང་ན་བང་རིམ་གསུམ་པ་འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་རྩེགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་གསེར་ལས་གྲུབ་པ། རི་རབ་ལས་དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་བཞི་ཕྱིར་འཕགས་པའོ། །དེའི་སྟེང་ན་བང་རིམ་བཞི་པ་རིན་པོ་ཆེ་འོད་འབར་བ་ཞེས་བྱ་བ། བྱི་རུ་ལས་གྲུབ་པ་མེའི་འོད་ལྟར་དམར་པོ་འཕྲོ་བས། འགྲོ་བའི་ལས་<milestone unit="page" n="0" ed="Dg"></milestone>ཀྱིས་ཆར་འབབ་པ་དང་མི་འབབ་པའི་མཐའ་སྟོན་པར་བྱེད་པའོ། །རི་རབ་ལས་དཔག་ཚད་ཉིས་སྟོང་ཕྱིར་འཕགས་སོ། །</p><p>དེ་དག་གི་ཕྱི་རོལ་ན་རོལ་པའི་མཚོ་བདུན་དང་གསེར་གྱི་རི་བདུན་གྱིས་ཀུན་ནས་གྲུ་བཞིར་འཁོར་བའི་རི་བདུན་ནི། ནང་ནས་རིམ་པ་ལྟར། གཉའ་ཤིང་འཛིན་དང༌། གཤོལ་མདའ་འཛིན་དང༌། སེང་ལྡེང་ཅན་དང༌། བལྟ་ན་སྡུག་དང༌། རྟ་རྣ་དང༌། །<milestone unit="page" n="41" ed="Ad"></milestone>རྣམ་འདུད་དང༌། མུ་འཁྱུད་འཛིན་རྣམས་ཆུ་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>ནས་གྱེན་དུ་འཕགས་པའི་ཆ་ནི། དཔག་ཚད་བཞི་ཁྲི་དང༌། ཉི་ཁྲི་དང༌། ཁྲི་དང༌། ལྔ་སྟོང་དང༌། ཉིས་སྟོང་ལྔ་བརྒྱ་དང༌། སྟོང་དང་ཕྱེད་དང་སུམ་བརྒྱ་དང༌། དྲུག་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། །ཞེང་དུ་ནི། སོ་སོ་ཆུ་ལས་ཇི་ཙམ་འཕགས་པ་<milestone unit="page" n="16a" ed="My"></milestone>དེ་ཙམ་རེ་ཡོད་དོ། །དེ་དག་གི་བར་ན་མཚོ་བརྒྱད་འཁོར་བར་ཡོད་དེ། ཀླུ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་བསྐལ་པར་རྩེ་ཞིང་རོལ་པའི་ཕྱིར་རོལ་པའི་མཚོ་ཞེས་བྱ་བའོ། །རོལ་མཚོ་དང་པོའི་ཞེང་དུ་དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ། གཉིས་པ་ལ་སོགས་པ་ནི་ཕྱེད་ཕྱེད་ཕྲི་བ་གང་ཡིན་པ་སྟེ། མཆུར་སུམ་འགྱུར་མཚུངས་པར་ཡོད་དོ། །ཕྱིའི་འཁོར་ཡུག་ཆེན་པོ་ནི། ལྕགས་ལས་གྲུབ་པ་སྟེ། གཉའ་ཤིང་འཛིན་དང་མཐོ་ཁྱད་མཉམ་པའོ། །ཁ་ཅིག་ལས། མུ་ཁྱུད་འཛིན་རི་དང་མཉམ་ཞེས་བཤད་དོ། །ཕྱིའི་རྒྱ་མཚོའི་ཕྱོགས་བཞི་སོ་སོའི་ཞེང་དུ་དཔག་ཚད་སུམ་འབུམ་ཉིས་སྟོང་ཉི་ཁྲིར་གནས་སོ། །གླིང་རྣམས་ལས་ཤར་གྱི་ལུས་འཕགས་གླིང་ཟླ་ཁམ་སྟེ་འབུར་ངོས་ཕྱིར་བསྟན་པ་ལ་དཔག་ཚད་སུམ་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ། ངོས་གཞན་གསུམ་ཉིས་སྟོང་ཉིས་སྟོང་དུ་ཡོད་ཅིང༌། ལུས་དང༌། ལུས་འཕགས་གཉིས་ཀྱིས་གཡས་དང་གཡོན་དུ་རྟེན་པ་གཙོ་བོའི་ཕྱེད་ཕྱེད་དོ། །</p><p>འཛམ་བུའི་གླིང་སོག་ཁར་གནས་པའི་ངོས་རིང་བ་གསུམ་ལ་ཉིས་སྟོང་ཉིས་སྟོང༌། ཐུང་བ་ཕྱིར་བསྟན་པ་ལ་དཔག་ཚད་ཕྱེད་དང་བཞིའོ། །གཡས་སུ་<milestone unit="page" n="42" ed="Ad"></milestone>རྔ་ཡབ་དང༌། གཡོན་དུ་རྔ་ཡབ་གཞན་གཉིས་ནི། གཙོ་བོའི་ཕྱེད་ཕྱེད་དོ། །ནུབ་ཀྱི་བ་གླང་སྤྱོད་ཟླུམ་པོ་འཁོར་<milestone unit="page" n="1" ed="Dg"></milestone>ཡུག་ཏུ་དཔག་ཚད་བདུན་སྟོང་ལྔ་བརྒྱ་པའོ། །གཡས་སུ་གཡོ་ལྡན་དང༌། གཡོན་དུ་ལམ་མཆོག་འགྲོ་གཉིས་ལའང་དེའི་ཕྱེད་ཕྱེད་དོ། །བྱང་གི་སྒྲ་མི་སྙན་གྲུ་བཞི་པའི་ངོས་བཞི་ལ་ཉིས་སྟོང་ཉིས་སྟོང་ལ། གཡས་སུ་སྒྲ་མི་སྙན་དང༌། གཡོན་དུ་སྒྲ་མི་སྙན་གྱི་ཟླ་གཉིས་ནི་དེའི་ཕྱེད་ཕྱེད་དོ། །</p><p>དེ་དག་གི་གོ་ན་སེམས་ཅན་གྱི་གནས་བྱེ་བྲག་ཏུ་བཤད་ན་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་ཡང༌། རགས་པ་ཙམ་ཞིག་བསྡུ་ན། ངན་སོང་དང་མཐོ་རིས་གཉིས་ལས། ངན་སོང་གི་དང་པོ་དམྱལ་བ་ནི། གངས་རི་ཏི་སེའི་འོག་ནས་འོག་ཏུ་དཔག་ཚད་ཉི་ཁྲི་ཉི་ཁྲི་གཞལ་བ་ན་ཡང་སོས་ལ་སོགས་པ་ཚ་དམྱལ་<milestone unit="page" n="16b" ed="My"></milestone>བརྒྱད་དང༌། ཆུ་བུར་ཅན་ལ་སོགས་པ་གྲང་དམྱལ་བརྒྱད་འདབས་འབྱོར་དུ་ཡོད་དོ། །</p><p>ཉི་ཚེ་བ་ནི་ས་ཆུ་མེ་རླུང་སྣ་ཚོགས་ན་ངེས་པ་མེད་པར་ཡོད་ལ། ཉེ་འཁོར་པ་ནི་བརྒྱད་ཚན་གཉིས་ཀྱི་འཁོར་ན་ཡོད་དོ། །</p><p>ཡི་དྭགས་ནི་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་འོག་དཔག་ཚད་ལྔ་བརྒྱ་འདས་པ་ན་རྩ་བའི་གནས་ཡོད་ལ། ཡན་ལག་ལྷ་མིའི་འཇིག་རྟེན་ན་འང་ཡོད་དོ། །</p><p>དུད་འགྲོ་ཡང་བྱིངས་ན་གནས་པ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ན་ཆང་ངར་བའི་སྦང་མ་ཙམ་ཡོད་ལ། ཁ་འཐོར་བ་ལྷ་མིའི་ཡུལ་ནའང་ཡོད་དོ། །</p><p>ལྷ་མ་ཡིན་ནི་རི་རབ་ཀྱི་ཆུ་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>མན་ཆད་ཀྱི་ཁོང་གསེང་ལ་ཡོད་ལ། ལྷ་རྣམས་ནི་རི་རབ་ཀྱི་བང་རིམ་ཡན་ཆད་ན་གོང་ནས་གོང་དུ་ཡོད་<milestone unit="page" n="43" ed="Ad"></milestone>དོ། །</p><p>དེའང་རི་བདུན་ལ་རྒྱལ་ཆེན་བཞིའི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་གྲོང་དང་སྐྱེད་མོས་ཚལ་དཔག་ཏུ་མེད་ལ། ཁྱད་པར་དུ་གནོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་གསེར་རྐང་དང༌། སྟོབས་ལྡན་དང༌། འཇུག་སྲིད་དང༌། གྲགས་པའི་དཔལ་དང༌། རི་འདེགས་དང༌། མཆོག་སྲིད་དང་བདུན་གྱི་ཁང་བུ་རྩེག་མ་སོ་སོའི་འཁོར་གྱི་གྲོང་དང་བཅས་པ་ཡོད་པས། འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་མི་ནད་དང༌། ཕྱུགས་ནད་དང༌། མཚོན་དང༌། མུ་གེའི་བསྐལ་པ་གཏོང་ཞིང་ལེགས་ཉེས་སུ་བྱེད་དོ། །</p><p>དེ་དག་གི་འཁོར་ན་རེངས་བྱེད་ཀྱི་མ་མོ་བདུན་གནས་པས་ལས་སོ་སོ་ལ་དབང་བྱེད་<milestone unit="page" n="2" ed="Dg"></milestone>པ་ཡིན་ནོ། །མཚོ་བརྒྱད་ན་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ཡོད་དོ། །ཀླུ་བརྒྱད་ནི། དགའ་བོ་དང༌། ཉེ་དགའ་དང༌། རྟའི་གཞི་དང༌། བཏང་བཟུང་དང༌། གཟི་ཅན་དང༌། ཡུལ་འཁོར་བསྲུང་དང༌། ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང༌། ཨེ་ལའི་འདབ་རྣམས་སོ། །འདི་དག་གིས་འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་ཆར་ཆེ་བ་དང༌། ཆུང་བ་ལ་སོགས་པའི་ལས་ཉེ་བར་སྟོན་པར་བྱེད་དོ། །</p><p>རི་རབ་ཀྱི་བང་རིམ་གྱི་གྲྭ་བཞི་ན། འདེགས་དུས་ཀྱི་གནོད་སྦྱིན་རབ་ཏུ་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་བཞིའི་ཕོ་བྲང་ཡོད་དེ། འདི་དག་གིས་དུས་བཞི་སོ་སོའི་རིམ་པ་དབྱར་ཆར་འབབ་པ་དང༌། སྟོན་འབྲུ་དང༌མེ་ཏོག་སྨིན་པ་དང༌། དགུན་བསིལ་ཞིང་གྲང་བ་དང༌། དཔྱིད་དྲོ་བར་སྨིན་པའི་ལས་བྱེད་དོ། །དེ་<milestone unit="page" n="17a" ed="My"></milestone>ཡང་རླུང་གི་ལྷ་མོ་བཞི་ལ་སོགས་པའི་འགྲོ་བ་འདི་དག་ནི། བཅུད་ཀྱི་འགྲོ་བ་ཕལ་པ་རྣམས་<milestone unit="page" n="44" ed="Ad"></milestone>ལས་ཆེས་འཕགས་པ་ནི། སྤྱི་མཐུན་གྱི་ལས་ལས་གྲུབ་པ་སྟེ། སྲིད་པ་ལས་ཀྱི་འགྲོ་བ་ཞེས་བྱའོ། །</p><p>དེ་ཡང་དང་པོ་འཇིག་རྟེན་འཆགས་པ་དང་མཉམ་ཞིང་། མཐར་འཇིགས་པ་དང་ཡང་མཉམ་པས་ཚེ་བསྐལ་པར་གནས་པ་ཞེས་བྱའོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་རྩ་བའི་གནས་རི་རབ་ཀྱི་ཁོང་གསེང་ན་ཡོད་པའང༌། ལྷ་རྣམས་ལ་འགྲན་པ་ལྟ་བུའི་དཔལ་དང་སྐལ་བ་བཟང་པོས་འབྱོར་པའོ། །</p><p>དེ་ཡང་གསེར་གྱི་ས་གཞིའི་སྟེང་ན་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་གསེར་ལྡན་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ལས་གྲུབ་པའི་དབུས་ན། དབང་པོའི་ཁང་བཟངས་གདམས་པ་ཅན་དང༌། འདུན་ས་ནོར་བཟངས་དང༌། ཕྱོགས་ཀྱི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་བཟང་པོ་དགའ་བ་དང༌། རབ་ཏུ་དགའ་བ་དང༌། ཀུན་དགའ་ར་བ་དང༌། དགའ་བའི་ཀུན་དགའ་ར་བའོ། །ས་གཞིའི་མིང་ཡང་དེ་དང་འདྲ་ཞིང༌། ཤིང་གི་མཆོག་ཙི་ཏྲི་པ་དང༌། རྡོ་ལེབ་རབ་ཏུ་བཟང་པོ་དང༌། གླང་པོའི་མཆོག་ཏི་སེའི་གངས་རྩེགས་དང༌། བཟོད་པར་དཀའ་བ་དང༌། རྟའི་མཆོག་རབ་མྱུར་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་དོ། །ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་དགའ་བ། ཤིང་དང༌། ཚལ་དང༌། རྟ་དང༌། གླང་པོ་ཆེ་དང༌། <milestone unit="page" n="3" ed="Dg"></milestone>གོས་དང༌། ནོར་བུ་དང༌། བདུད་རྩིའི་བཏུང་བ་ལ་སོགས་པ་ཡང་དཔག་ཏུ་མེད་དོ། །</p><p>འདོད་ལྷའི་གནས་ཀྱང་དྲུག་ལས། རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ནི་རི་བདུན་འཁོར་ཡུག་དང་བརྒྱད། ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་དང་དགུ<app><lem wit="">།</lem><rdg wit="Nd"/></app> གླིང་བཞིའི་དབུས་ཀྱི་གངས་རི་དང༌། ཚལ་དང་། གྲོང་ལ་<milestone unit="page" n="45" ed="Ad"></milestone>སོགས་པ་སྣ་ཚོགས་པའི་གནས་དང་བཅུ་ན་སྤྱོད་པའོ། །བང་རིམ་བཞི་ནའང་ཡོད་དེ། བང་རིམ་དང་པོ་ལ་ལག་ན་ཡོལ་གོ་ཐོགས་པའི་ལྷ་དང༌། གཉིས་པ་ལ་མེ་ཏོག་གི་ཕྲེང་བ་ཐོགས་པའི་ལྷ་དང༌། གསུམ་པ་ལ་སྦྲང་ཆང་གིས་རྟག་ཏུ་མྱོས་པའི་ལྷ་དང༌། བཞི་པ་ལ་ཕྱོགས་བཞིར་འཕགས་སྐྱེས་པོ་དང༌། སྤྱན་མི་བཟང་དང༌། རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུ་དང༌། ཡུལ་འཁོར་བསྲུང་སོ་སོའི་<milestone unit="page" n="17b" ed="My"></milestone>འཁོར་དང་བཅས་པ་གནས་སོ། །དེ་དག་གི་ཕོ་བྲང་འཁོར་དང༌། སྐྱེད་མོས་ཚལ་བཟང་པོ་རྣམས་ཀྱང༌། གསེར་གྱི་ས་གཞི་བརྡལ་བ་ལ་ཙནྡན་གྱི་ཆུས་ཆག་ཆག་བཏབ་ཅིང༌། ལྷའི་མེ་ཏོག་མན་དྷཱ་ར་བས་པུས་ནུབ་ཙམ་དུ་ཁེབས་པ་ལ། རྫིང་བུ་བཟང་པོ་མེ་ཏོག་གིས་གང་བའི་ཆུ་ཁད་ཆད་དུ་ཡོད་པ་ལ་སོགས་པས་མཛེས་པའོ། །ཉི་མའི་གཞལ་མེད་ཁང་དཔག་ཚད་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཅིག་གི་འོག་གཞི་མེ་ཤེལ་ལས་གྲུབ་ཅིང༌། ཟླ་བ་ཆུ་ཤེལ་ལས་རང་བྱུང་བ། སྟེང་ན་གསེར་དང་དངུལ་གྱི་ར་བས་བསྐོར་ཞིང༌། རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བཞིའི་ཅོག་དང༌། ལྷའི་གྲོང་གིས་བརྒྱན་པའོ། །ཟླ་བ་ནི་དཔག་ཚད་ལྔ་བཅུ་ལ། སྐར་མ་ཆེ་བ་རྒྱང་གྲགས་བཅོ་བརྒྱད་དང་བཞི་ཆ་གཅིག <app><lem wit="">།</lem><rdg wit="Nd"/></app>འབྲིང་བཅུ་བདུན་ནས་གཉིས་ཀྱི་བར་ལ། ཆུང་བ་རྒྱང་གྲགས་གཅིག་པ་སྟེང་ན་ལྷའི་གྲོང་དང་བཅས་ཤིང༌། ཉིན་ཞག་རེ་རེ་ཞིང་གླིང་བཞི་རང་བཞིན་གྱིས་བསྐོར་བའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཡོད་པ། གསེར་ཟངས་ཆུ་ཤེལ་འཁར་བ་བཞི་<milestone unit="page" n="46" ed="Ad"></milestone>གང་རུང་ལས་གྲུབ་པ། དཔག་ཚད་བཞི་ཁྲིའི་ནམ་མཁའ་ལ་ལྡིང་ཞིང་འོད་ཟེར་དུ་འཕྲོ་བ་ཡིན་ནོ། །</p><p>དབུས་ཀྱི་རི་དབང་ལྷུན་པོའི་སྟེང་ན་སུམ་བཅུ་རྩ་གསུམ་པའི་གནས་ཡོད་དེ། གྲོང་དང༌ <milestone unit="page" n="4" ed="Dg"></milestone>ཚལ་དང༌། ས་གཞི་དང༌། ཤིང་དང༌། འདུན་ས་བཟང་པོ་དང་ལྔ་ལས། གྲོང་ལ་དབང་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར། སྤྱིའི་གྲོང་ལྟ་ན་སྡུག {<note type="footnote"> Nd: omits</note>།}<app><lem wit="">མཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>ཀྱི་གནས་གསུམ་ལས། དབུས་ན་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཁང་བཟངས་ངོས་རེ་<app><lem wit=""/><rdg wit="Nd">ལ་</rdg></app>དཔག་ཚད་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་པ། ལྟ་ན་སྡུག་ལས་དཔག་ཚད་ཕྱེད་དང་ལྔ་གྱེན་དུ་འཕགས་པ། བ་གམ་བརྒྱད་ལ་ཁང་བུ་རྩེག་མ་བདུན་བདུན་ན་གནས་ཁང་བདུན་བདུན་གྱིས་བརྒྱན་པ། དེའི་ཕྱོགས་བཞི་ན་ཤིང་རྟ་སྣ་ཚོགས་ཅན་ཞེས་བྱ་བའི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་བཞི་ཡོད་དེ། རེ་རེ་ནའང་རིན་པོ་ཆེའི་ཤིང་དང༌བྱ་དང༌རྫིང་བུ་དུ་མས་མཛེས་པ། ལྷའི་གོས་དང༌། རོལ་མོ་དང༌བདུད་རྩི་དང༌། ནོར་བུ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་དྲ་བས་སྦྲེལ་ཞིང༌། ལྷའི་བུ་དང་བུ་མོ་གླུ་དང་སིལ་སྙན་འཁྲོལ་བས་གང་བ་ཡོད་དོ། །</p><p>སྤྱིའི་གྲོང་ཁྱེར་ལྟ་ན་<milestone unit="page" n="18a" ed="My"></milestone>སྡུག་ནི། དེའི་ཕྱི་རོལ་ན་འཁོར་བར་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཁང་རྩེགས་བཀོད་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་མཛེས་པའི། ངོས་རེ་དཔག་ཚད་བཞི་སྟོང་ལྔ་བརྒྱ་པ་དཔངས་སུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་འཕགས་པའོ། །ནང་གི་ས་<app><lem wit="">བཞི་</lem><rdg wit="Nd">གཞི་</rdg></app>དང་ལམ་སྲང་ལྟ་ན་སྡུག་ཅིང་ཡིད་དུ་འོང་བ་དུས་བཞིར་མེ་ཏོག་གི་ཆར་འབབ་པ་དང་བཅས་པའོ། །གྲོང་ཁྱེར་གྱི་ཕྱི་རོལ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་<milestone unit="page" n="47" ed="Ad"></milestone>གྱི་ར་བ་བདུན་གྱིས་བསྐོར་བའི་བར་ན་འབབ་ཆུས་ཡོངས་སུ་གང་བར། པདྨ་ལ་སོགས་པ་མེ་ཏོག་གི་ཚོགས་རྒྱས་ཤིང་བྱ་སྐད་སྙན་པར་སྒྲོགས་པ་ན། རིན་པོ་ཆེའི་གྲུ་ལྡིང་བ་དང་བཅས་པ་ཡོད་དོ། །<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>ཀྱི་གྲོང་ནི་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་མོའི་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>བཞི་ན་ཁང་རྩེགས་ལྔ་བརྒྱ་པ་ལྷའི་གྲོང་གིས་བརྒྱན་པ་བཞི་ཡོད་པའི་བར་གྱི་ཐང་ར་བ་དང་དཔག་ཚད་ལྔ་པས་སྦྲེལ་བ་ན། གནོད་སྦྱིན་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་མཆེད་བཞིའི་ལྷ་རིགས་གནས་སོ། །</p><p>ཚལ་ནི་ལྟ་ན་སྡུག་ནས་ཕྱོགས་བཞིར་དཔག་ཚད་ཉི་ཤུ་ཉི་ཤུ་གཞལ་བ་ན་ཡོད་དོ། །ཤར་ན་ཤིང་རྟ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་རྫིང་དང་གོས་དང་ཤིང་རྟ་ལ་སོགས་པས་བརྒྱན་པའོ། །ལྷོ་ན་རྩུབ་འགྱུར་གྱི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་<milestone unit="page" n="5" ed="Dg"></milestone>གཡུལ་འགྱེད་པའི་ཚེ་གོ་ཆ་སྲ་བ་སྣ་ཚོགས་སུ་འབྱུང་བའོ། ནུབ་ན་ལོངས་སྤྱོད་འདྲེས་པའི་སྐྱེས་མོས་ཚལ་ཉེ་བར་སྤྱད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་དཔག་ཏུ་མེད་པའོ། །བྱང་ན་ཀུན་ཏུ་དགའ་བའི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་མྱ་ངན་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་ཞིང་བཀོད་པ་མདངས་དགའ་བ་མང་པོས་མཛེས་པའོ། །དེ་དག་ཀྱང་<app><lem wit="">མཆུ་</lem><rdg wit="Nd">ཆུ་</rdg></app>ཞེང་དཔག་ཚད་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་པ་དབྱིབས་ལེགས་ཤིང་ལྟ་ན་སྡུག་པའོ། །དེ་དག་གི་ནང་གི་ས་གཞི་ཐམས་ཅད་གསེར་གྱི་བྱེ་མ་བརྡལ་བ་ལ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ལྗོན་ཤིང་གིས་འཁྲིགས་པའི་བར་བར་ན་མཚོ་དང་རྫིང་ལ་སོགས་པས་བརྒྱན་པའོ། །ཚལ་དེ་དག་གི་ཕྱི་རོལ་ན་ས་གཞི་ཡང་དེ་དག་དང་མིང་མཚུངས་པ་མེ་ཏོག་དང་རྫིང་བུ་དུ་མས་<milestone unit="page" n="48" ed="Ad"></milestone>བརྒྱན་ཞིང༌། ཐད་ཀ་སྙོམས་པར་བྱས་པའི་ཚད་ནི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་བཞི་པོ་དང་འདྲ་བ་ཡིན་ནོ། །ཤིང་ནི་བྱང་ཤར་ན་ཡོངས་འདུ་ས་བརྟོལ་ཞེས་<milestone unit="page" n="18b" ed="My"></milestone>བྱ་བ་རྩ་བ་དཔག་ཚད་ལྔ་<app><lem wit="">འཐུར་</lem><rdg wit="Nd">ཐུར་</rdg></app>དུ་ཐུག་ཅིང༌གྱེན་དུ་བརྒྱ་འཕགས་པའི་ཡལ་ག་གདུགས་ལྟར་གྱེས་པའི་འཁོར་ཡུག་དཔག་ཚད་ལྔ་བཅུར་འཁྱིལ་བ་ལ་ནོར་བུའི་དྲ་བ་དང༌ལྷའི་གོས་དཔྱངས་པའོ། །དེའི་དྲུང་ན་རིན་པོ་ཆེ་ཨར་མོ་ནིག་ལྟ་བུའི་རྡོ་ལེབ་དཀར་པོ་<app><lem wit="">མཆུ་</lem><rdg wit="Nd">ཆུ་</rdg></app>ཞེང་དཔག་ཚད་ལྔ་བཅུའི་སྟེང་ན་དབང་པོའི་ཁྲི་དང་མེ་ཏོག་གི་ཆར་འབབ་པ་ཡོད་པའོ། །</p><p>ལྟ་ན་སྡུག་ནས་ལྷོ་ནུབ་དཔག་ཚད་ཕྱེད་དང་བཞི་ན་ལྷའི་འདུན་ས་ཆོས་བཟངས་ཏེ་ཀུན་ནས་ཟླུམ་པའི་ས་ཕྱོགས་རིན་པོ་ཆེའི་ཤིང་དང་ར་བས་བསྐོར་བ་<app><lem wit="">མཆུ་</lem><rdg wit="Nd">ཆུ་</rdg></app>ཞེང་དུ་སུམ་བརྒྱ་དང་མཐའ་སྐོར་དགུ་བརྒྱ་པའི་དབུས་ན་དབང་པོའི་ཁྲི་དང་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་སྟན་བཤམས་པ་ཡོད་དོ། །ནམ་མཁའ་ལ་བརྟེན་པའི་གཞལ་མེད་ཁང་འདོད་པ་དང་གཟུགས་ལ་སྤྱོད་པ་རྣམས་ནི་གོང་ནས་གོང་དུ་གཟའ་སྐར་བཀྲམ་པ་ལྟར་ཡོད་པ་རྣམས་ཀྱི། རྒྱའི་ཚད་ཉིས་འགྱུར་གྱིས་ཆེ་ལ། བར་ཐག་གི་ནམ་མཁའ་རྣམས་ནི་འཛམ་བུའི་གླིང་ནས་འོག་མའི་གནས་ལ་ཐུག་པ་ཙམ་རེ་ཡོད་དེ། འཛམ་བུའི་གླིང་<milestone unit="page" n="6" ed="Dg"></milestone>ནས་གསུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱི་བར་ལ་དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་ཡོད་པ་ནི་གསུམ་བཅུ་རྩ་གསུམ་ནས་འཐབ་བྲལ་གྱི་བར་གྱི་ནམ་མཁའ་ལ་ཡོད་པ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ལྟར་ཆགས་ནས་ཀྱང་བར་གྱི་བསྐལ་པ་<milestone unit="page" n="49" ed="Ad"></milestone>གཅིག་ཏུ་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་འདི་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་འགྲོ་བས་དབེན་པ་སྟེ། རི་དང་རི་བྲན་རྣམས་ལ་ཤིང་དང༌རྩྭ་དང༌མེ་ཏོག་རིགས་མི་འདྲ་བ་མང་པོ་ཡོད་པ། ལུང་པ་སོ་སོ་རྣམས་ཀྱང་ནགས་དང༌། འཇག་མའི་གླིང་དུ་གནས་ཤིང༌། ནམ་མཁའ་ནས་ཆར་བབས་པས་རིན་པོ་ཆེའི་ལྗོན་ཤིང་ལ་སོགས་པ་རྒྱས་པར་གྱུར་ཏོ། །</p></div><div n="3"><head><num>2.2.1.2</num> བཅུད་ཀྱི་རིམ་པ།</head><p><rs type="sabcad">དེ་ནས་བཅུད་ཆགས་ཚུལ་ནི་</rs>ཡས་རིམ་པ་བཞིན་ཏེ། དེའི་ཚེ་བདུད་རྩིའི་ཆར་བབས་པས་ས་ལ་རླངས་བྱུང་སྟེ། རིན་པོ་ཆེའི་ཤིང་སྣ་ཚོགས་པདྨའི་རང་བཞིན་དུ་སྨིན་པར་བྱས་པ་ལ། གོང་གི་འཇིག་རྟེན་སྲིད་པའི་སེམས་ཅན་རླུང་གི་ལྷ་མོ་བཞི་དང༌། ཆུའི་ལྷ་མོ་གར་བྱེད་པ་<milestone unit="page" n="19a" ed="My"></milestone>མང་པོ་དང༌། ཀླུའི་བུ་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་བཞི་རྣམས་ཀྱི་ཡིད་ཞུགས་པ་ལས་པདྨའི་གསུང་སྒྲ་ཕྱོགས་ཀུན་ཏུ་འཕྲོས་པའི་སྒྲ་བསྐུལ་བའི་ཚེ། སྔར་གྱི་གཟུགས་མེད་སྨིན་རུང་རྣམ་ཤེས་བཟུང་བའི་ཆར་གནས་ས་བོན་བག་ལ་ཉལ་དུ་གནས་པ་རྣམས་མངོན་གྱུར་དུ་སད་དེ། རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྤྲུལ་པའི་ལུས་སུ་གྲུབ་སྟེ། རང་གི་སྣང་བ་ཟང་ཐལ་དུ་ཤར་བས་ལུས་ཀྱི་ཆར་མེད་པ་ཡང་མ་ཡིན། ཕྲ་བ་ཡིད་དང༌། རགས་པ་ཤ་ཁྲག་དང༌། <app><lem wit="">དང་</lem><rdg wit="Nd">དྭངས་</rdg></app>བ་འོད་ཀྱི་ལུས་གསུམ་གང་རུང་དུ་མ་གྲུབ་པས་ཡོད་པ་ཡང་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། ཡོད་མིན་མེད་མིན་པའི་འགྲོ་བ་དང་ཁམས་ཞེས་བྱའོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ལུས་དེ་ཉིད་ཀྱང་རེས་ཡོད་པ་<milestone unit="page" n="50" ed="Ad"></milestone>ལྟར་སྣང་ལ། རེས་མེད་པ་ལྟར་སྣང་བའི་ཕྱིར་ཡང་ཡོད་མིན་མེད་མིན་ཞེས་གྲགས་སོ། །འགྲོ་བ་དེ་དག་ཀྱང་ཞིང་འདིའི་རྩེ་མོ་པདྨ་རྣམ་པར་རྩེགས་པའི་ནམ་མཁའ་ལ་བརྟེན་ནས་གནས་སོ། །དེ་དག་ལས་དཔག་ཏུ་མེད་པར་མཆེད་དེ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཞི་བའི་རང་འོད་དང་དགའ་བདེ་<milestone unit="page" n="7" ed="Dg"></milestone>ལ་སྤྱོད་ཅིང་དཔའ་བར་འགྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གནས་སོ། །</p><p>དེའི་འོག་ན་ཡིད་རྣམ་པར་རོལ་པའི་འཁོར་ལོ་ཅན་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ་གསེར་གྱི་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་གཅིག་གྱེན་ལ་ལངས་ཏེ་འོད་ཟེར་དཔག་ཏུ་མེད་པ་འཕྲོ་བས་ཤིན་ཏུ་མཛེས་ཤིང་དཔའ་བའི་ཉམས་དང་ལྡན་པར་འཁྲུལ་པ་ལས་གོང་མའི་འགྲོ་བ་དེ་དག་ནམ་མཁའ་ལ་ཏིང་ངེ་འཛིན་སྤྲུལ་པའི་ལུས་ཀྱིས་འགྲོ་བས། རྡོ་རྗེ་མཐོང་སྟེ་དེ་ལ་མཛེས་པར་ལྟ་བའི་ཕྱིར་དཔའ་བར་འགྲོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཞེས་བྱའོ། །དེའི་ཚེ་སྤྲུལ་པའི་རྡོ་རྗེ་དེ་ཡིད་རབ་ཏུ་གཡོས་པས། འགྲོ་བ་དེ་དག་གི་རྣམ་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་འགྲོ་བ་དེ་ལ། འགའ་ཙམ་ཐིགས་པ་ལྟར་ཡས་ཆད་པས། གོང་གི་དཔའ་བར་འགྲོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཡལ་ནས། ཅི་ཡང་མེད་དོ་ཞེས་བརྗོད་པ་ལས། གོང་མ་ལས་འདུ་ཤེས་ཙམ་དུ་<milestone unit="page" n="19b" ed="My"></milestone>ཡོད་ལ། གཞན་ཅི་ཡང་མེད་པར་གནས་པ་དེ་ལས། འགྲོ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་མཆེད་<app><lem wit="">ཏེ་</lem><rdg wit="Nd">དེ་</rdg></app>ཅི་ཡང་མེད་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། ཅུང་ཟད་མེད་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །</p><p>དེ་ཡང་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྣང་བ་བཟང་བ་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བཟང་བ་ལས་སྐྱེ་དགོས་ན། འོག་མར་ཇེ་ངན་<milestone unit="page" n="51" ed="Ad"></milestone>དུ་སོང་བས་དེའི་སྣང་བ་ལས་བྱུང་བའི་ལུས་སྤྲུལ་ཡང་གོང་མ་བས་ལུས་བོང་ཆུང་ཞིང་། འོད་མདངས་ཀྱང་ཆུང་སྟེ་ཅི་ཡང་མེད་པ་ཞེས་དམན་པ་དགག་པའི་སྒྲར་བཏགས་ལ། གོང་མའི་སྣང་བ་ལས་སྐྱེས་ཤིང་འཕེལ་བས་སྐྱེ་མཆེད་ཅེས་བྱ་སྟེ། ཉོན་མོངས་པ་མངོན་དུ་རྒྱུ་མེད་ལ། ཕྲ་བ་བག་ལ་ཉལ་དུ་གནས་སོ། །འདི་དག་རིན་པོ་ཆེ་ཟ་མ་ཏོག་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གནས་སོ། །འདི་ལྟ་བུ་ཐེག་པ་ཐུན་མོང་ལས་རྣམ་བཞག་འཕགས་པའི་གྲུབ་མཐའ་ཉིད་དོ། སྲིད་པའི་འགྲོ་བའི་ཡིད་ཞུགས་པ་ལས་སེམས་ཅན་མཆེད་པ་དང་སྦྱར་ན། ད་ལྟ་ཡང་དབྱིངས་ཀྱི་རིག་པ་ལུང་མ་བསྟན་དེ་གཡོས་པ་ལས་སེམས་ཅན་གློ་བུར་བའི་འཁྲུལ་པ་འབྱུང་བ་ཡོད་དེ། <title level="m" type="external">གསང་སྙིང་</title>ལས། </p><quote><lg><l>ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་ལས། །</l><l>རང་གི་<milestone unit="page" n="8" ed="Dg"></milestone>རྣམ་རྟོག་ལས་ཀྱིས་སྤྲུལ། །</l></lg></quote><p><app><lem wit="">ཅེས་</lem><rdg wit="Nd">ཞེས་</rdg></app>པ་དང༌། <title level="m" type="external">སྡུད་པ་</title>ལས། </p><quote><lg><l>རྐྱེན་རྣམས་འཚོགས་ན་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་རབ་ཏུ་འབྱུང༌། །</l></lg></quote><p><app><lem wit="">ཅེས་</lem><rdg wit="Nd">ཞེས་</rdg></app>སོ། །</p><p>འདི་སེམས་ཅན་གསར་སྐྱེ་འདྲ་ཡང༌གསར་སྐྱེས་མ་ཡིན་ཏེ། རིག་པ་ལ་མཚུངས་ལྡན་མ་རིག་པས་ལྷན་སྐྱེས་སུ་དབྱིངས་ཀྱི་ཆ་དེ་ལ་སྒྲིབ་པ་ཉིད། རྐྱེན་གློ་བུར་བས་དངོས་སུ་གསལ་བར་བྱས་པ་ཙམ་ལས་དང་པོ་དག་པ་ཕྱིས་འཁྲུལ་པ་མ་ཡིན་པ་དང༌། དབྱིངས་ཞེས་འབྱུང་བཞིའི་སྒྲ་བརྗོད་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ནས་དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་གསུམ་བཅུའི་འོག་ན། ཡིད་འབྱེད་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། འཁོར་<milestone unit="page" n="52" ed="Ad"></milestone>ལོ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་འཕྲོ་ཞིང་གཅིག་ལ་གཅིག་ཕྲད་པའི་སྒྲ་རང་འབྱུང་བ་ཡོད་དེ། དེར་གོང་མའི་འགྲོ་བ་དེ་དག་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཞི་གནས་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་སོང་བ་ལས། འོག་ཏུ་འགའ་ཙམ་<milestone unit="page" n="20a" ed="My"></milestone>ལྷུང་ནས། གཅིག་ལ་གཅིག་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཙམ་ལས། འགྲོ་བ་དེ་དག་མང་པོར་མཆེད་པས། རྣམ་ཤེས་མཐའ་ཡས་ཏེ། རྣམ་པ་ཡུལ། འཁོར་ལོ་འཇུག་པ། ཤེས་པ་ཙམ་ལ་བདག་ཏུ་རྟོག་པ་ཙམ་མཐའ་ཤེས་པ་ཡས་ཏེ། སྡུད་པའི་དངོས་པོ་མེད་པ། དེ་དག་ལས་སྐྱེས་ནས་འགྲོ་བའི་གཟུགས་མཐའ་ཡས་པར་མཆེད་པ་ནི། རྣམ་ཤེས་མཐའ་ཡས་ཀྱི་སྐྱེ་མཆེད་ཅེས་བྱའོ། །</p><p>དེ་དག་ཀྱང་གོང་མ་ལས་ཚེ་ཚད་ཐུང་ཞིང༌ལུས་བོང་ཆུང་ལ་འོད་མི་གསལ་བ་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དམན་པ་སྟེ་དེ་ཡང་བསོད་ནམས་ཀྱི་སྟོབས་ཉམས་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེའི་འོག་དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་གཉིས་ན། སྤྲིན་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། ཏིང་ངེ་འཛིན་རང་སྣང་ལ་ཤར་བ་སྤྲིན་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་པའི་དུམ་བུས་ལིང་ཚེར་ཁྱབ་ཅིང༌། ཤེས་པ་མཆེད་པ་ལས་འགྲོ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་མཆེད་དོ། །དེ་ནས་ནམ་མཁའ་མཐའ་ཡས་པའི་སྐྱེ་མཆེད་ཅེས་བཏགས་སོ། །</p><p>དེ་ལྟར་གཟུགས་མེད་བཞི་པོ་ལས། སྲིད་རྩེས་བསྐལ་ཆེན་བརྒྱད་ཁྲི་<milestone unit="page" n="9" ed="Dg"></milestone>ཐུབ་བོ། །ཅི་ཡང་མེད་པས་བསྐལ་ཆེན་དྲུག་ཁྲིའོ། །རྣམ་ཤེས་པས་བསྐལ་ཆེན་བཞི་ཁྲིའོ། །ནམ་མཁའ་མཐའ་ཡས་བསྐལ་ཆེན་ཉི་ཁྲི་ཐུབ་པ་ཡིན་ནོ། །ལུས་སུ་<milestone unit="page" n="53" ed="Ad"></milestone>སྣང་བས་གཟུགས་མེད་པ་དང་འགལ་ལོ་སྙམ་ན་མ་འགལ་ཏེ། བསམ་གཏན་གྱི་ལྷ་ལྟར་སྣང་བ་འོད་ཀྱི་གཟུགས་མེད་པས་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཙམ་དུ་གནས་ལ། འདོད་པའི་ལྷ་མི་ལྟར་འབྱུང་བ་ཤ་ཁྲག་གི་ལུས་སུ་མེད་པས་རྣམ་ཤེས་ཡུལ་ལ་དངོས་སུ་མི་རྟོག་པར་གནས་ཤིང༌། ཡི་<app><lem wit="">དགས་</lem><rdg wit="Nd">དྭགས་</rdg></app>ལྟར་འགྱུ་བ་ཡིད་ཀྱི་གཟུགས་སུ་མེད་པས། ཤེས་པ་ནང་དུ་གསལ་ལ། དམྱལ་བ་ལྟར་མྱོང་རེག་སྡུག་བསྔལ་གྱི་ལུས་སུ་མེད་པས། ཏིང་ངེ་འཛིན་དགའ་བདེའི་ངང་ལ་གནས་པའི་རྣམ་ཤེས་དེ་ཡང༌། བསོད་ནམས་ཆ་མཐུན་གྱི་འབྲས་བུའི་རྩེ་མོ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཆ་བཞི་ལ་རང་ཆས་སྤྲུལ་སྣང་གི་ལུས་སམ་<milestone unit="page" n="20b" ed="My"></milestone>གཟུགས་འོག་མས་ལྟར་མི་མངོན་ལ་རང་ས་དང་གོང་མས་མཐོང་ཙམ་རེ་ཡོད་པ་ཡིན་ཏེ། <title level="m" type="external">ཡུམ་བར་མ་</title>ལས་ཀྱང༌། </p><quote><p>དེའི་ཚེ་འདོད་པ་དང་གཟུགས་དང༌། གཟུགས་མེད་པ་ན་སྤྱོད་པའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱང་ལག་ན་མེ་ཏོག་ཐོགས་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པར་བྱེད་དོ་</p></quote><p>ཅེས་པ་དང༌། <title level="m" type="external">འགྲེལ་ཆུང་</title>ལས་ཀྱང༌། </p><quote><p>ལྷའི་རིགས་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་འོང་བ་དང་། <app><lem wit="">ཅེས་</lem><rdg wit="Nd">ཞེས་</rdg></app>པས་ཀྱང་གྲུབ་བོ། །དེ་ནས་གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་སུ་མཆེད་ཚུལ་ནི། ནམ་མཁའ་མཐའ་ཡས་ལས་འོག་ཏུ་དཔག་ཚད་ཁྲི་ཕྲག་ཉི་ཤུ་འདས་པ་ན། རིན་པོ་ཆེ་འཆིང་བུ་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ཕྱི་ནང་མེད་པར་འོད་ལྔ་ཟང་ཐལ་དུ་སྣང་བ་ལ་གོང་མའི་ཤེས་པ་དུམ་བུར་མཆེད་པ་ཅིག་ཏུ་གྱུར་བས། འོད་ཀྱི་ཁ་མིག་<milestone unit="page" n="54" ed="Ad"></milestone>རྣ་བར་ལྡན་པ་ཀུན་ཏུ་ཟང་ཐལ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པར་མཆེད་དེ། རླུང་གི་སྟོབས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་དང་། ལྡིང་བ་དང་། འཕྱོང་བ་ལ་སོགས་པ་བྱེད་དོ། །</p><p rend="cont">དེ་ཡང་གོང་མ་གཟུགས་མེད་ལ་ལྟོས་ནས་འོག་ཡིན་ལ། འོག་མ་<app><lem wit="">འོད་</lem><rdg wit="Nd">འདོད་</rdg></app>གཟུགས་ཀུན་གྱི་གོང་ན་ཡོད་ཀྱི་འོག་མ་མིན་པས་འོག་མིན་ཅེས་བྱ་སྟེ། འོག་མིན་པའམ། གཟུགས་ཅན་ཀུན་གྱི་རྩེ་མོ་ན་ཡོད་པས་འོག་མིན་ཞེས་བྱའོ། །</p><p rend="cont">དེ་ཡང་སྐྱེ་མཆེད་མུ་<milestone unit="page" n="0" ed="Dg"></milestone>བཞི་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་ལུས་མིག་ཤེས་ཕལ་པས་ལྟར་མེད་པ་ལས་ཁྱད་པར་དུ་ཕྱེ་སྟེ། འདི་ནི་རྣམ་ཤེས་<app><lem wit="">དང་</lem><rdg wit="Nd">དྭངས་</rdg></app>བ་ལ་ཕྱི་འོད་ཀྱི་ལུས་སུ་གྲུབ་པས་རི་མོའི་རྣམ་པའམ་འཇའ་ཚོན་གྱི་གཟུགས་བཞིན་ནོ། །ལུས་དཔག་ཚད་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་ལ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་ཐུབ་པའོ། །དེའི་འོག་མ་རྣམས་ཀྱི་ནམ་མཁའི་བར་ཐངས་སྔར་བསྟན་པ་ལྟར་འཛམ་བུ་གླིང་ནས་འོག་མའི་གནས་སུ་དཔག་ཚད་ཅི་ཡོད་པ་གཞལ་བས་རྟོགས་པར་བྱས་ལ། འོག་མིན་ནས་འོག་གི་ཐངས་སུ་གཞལ་བ་ན། རིན་པོ་ཆེ་མཐོན་<app><lem wit="">འཐིང་</lem><rdg wit="Nd">མཐིང་</rdg></app>གིས་རྣམ་པར་སྤྲས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མའི་འགྲོ་བའི་ཤེས་པ་བག་ལ་ཉལ་བ་འགའ་ལྷུང་བ་ལས། <milestone unit="page" n="21a" ed="My"></milestone>འགྲོ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་མཆེད་པ་ནི། ཤིན་ཏུ་མཐོང་ཞེས་བྱ་སྟེ་གཅིག་གིས་གཅིག་མཐོང་ན་དགའ་བ་ལྷག་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལུས་བོང་དཔག་ཚད་བརྒྱད་སྟོང་ལ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཐུབ་པའོ། །</p><p rend="cont">དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་རབ་མཛེས་ཞེས་བྱ་<milestone unit="page" n="55" ed="Ad"></milestone>བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ནས་མཆེད་པའི་འགྲོ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་སྣང་བ་ལ། གྱ་ནོམ་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་སྟེ་འོག་མ་ལས་ཕུལ་དུ་གྱུར་པའི་ཆས་གཞལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །འདི་དག་གི་ལུས་དཔག་ཚད་བཞི་སྟོང་ལ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་བཞི་སྟོང་ཐུབ་པའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་རིན་པོ་ཆེ་ཟེ་བ་སྨུ་གུའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་རྣམ་ཤེས་འགའ་ཉེ་བར་མཆེད་པས། འགྲོ་བ་མང་དུ་འཕེལ་བ་ནི་མི་གདུང་བ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དགའ་བདེའི་སྣང་བ་ཤར་བ་དེ་དག་ལ་གདུང་བ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལུས་དཔག་ཚད་ཉིས་སྟོང་ལ། ཚེ་བར་གྱི་བསྐལ་པ་གཉིས་ཐུབ་པའོ། །</p><p rend="cont">དེའི་འོག་ཏུ་རིན་པོ་ཆེ་ཤེལ་གྱི་ཁང་བུ་རྩེགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། མི་ཆེ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་འགྲོ་བ་བྱུང་སྟེ། སྣང་བ་ལ་འདོད་སྲེད་མི་ཆེ་བའི་ཕྱིར་རོ། །ཚེ་བར་བསྐལ་གཅིག་ཐུབ་ལ། ལུས་བོང་དཔག་ཚད་སྟོང་ཡོད་པའོ། །དེ་ལྟར་གནས་རིས་ལྔ་པོ་དེ་ནི་ཉོན་མོངས་པའི་དྲི་ང་བ་འགའ་ཞིག་མེད་པས་གཙང་མ་རིས་ཀྱི་ལྷ་ལྔ་ཞེས་བྱ་སྟེ་འཕགས་པའི་གནས་གཞན་ལྔའོ། །སོ་སོ་སྐྱེ་བོའི་གནས་གཞན་གསུམ་གྱི་གོང་མ་ནི་<milestone unit="page" n="1" ed="Dg"></milestone>དེའི་འོག་ཏུ་རིན་པོ་ཆེ་རབ་མཛེས་རྣམ་པར་བརྡལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། མི་ཆེ་བའི་ལྷ་འགའ་ལྷུང་བ་ལས་མཆེད་པ་ནི། འབྲས་བུ་ཆེ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བསོད་ནམས་ཆ་མཐུན་གྱི་དགེ་བའི་འབྲས་བུ་ཆེ་བ་ལས་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལུས་བོང་དཔག་ཚད་ལྔ་བརྒྱ་ལ། ཚེ་བར་བསྐལ་ལྔ་<milestone unit="page" n="56" ed="Ad"></milestone>བརྒྱ་ཐུབ་པའོ། །</p><p rend="cont">དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་ཀ་ལི་མདོག་མཛེས་ཀྱིས་རྣམ་པར་སྤྲས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ཡོད་དོ། <app><lem wit=""/><rdg wit="Nd">།</rdg></app>འབྲས་བུ་ཆེ་བའི་ལྷ་འགའ་ཐིགས་པའི་ཚུལདུ་ཆད་པ་ལས་མཆེད་པ་རྣམས་ལ། བསོད་ནམས་སྐྱེས་ཞེས་<milestone unit="page" n="21b" ed="My"></milestone>གྲགས་ཏེ། སྔར་བསོད་ནམས་མང་དུ་བསོགས་པ་ལས་བྱུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །ལུས་<milestone unit="page" n="2" ed="Dg"></milestone>དཔག་ཚད་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་ལ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་དེ་སྙེད་དོ། །</p><p rend="cont">དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་སྤྲིན་རྣམ་པར་སྟུག་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ཡོད་དེ། བསོད་ནམས་སྐྱེས་ཀྱི་འགྲོ་བ་རྣམས་ཆད་པ་ལས། སྤྲིན་མེད་འོད་ཅེས་བྱ་བའི་འགྲོ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་མཆེད་དོ། །དེ་ཡང་དལ་འཇམ་དྲོ་བའི་ཚད་དང་ལྡན་པ། སྤྲིན་མེད་པའི་ཉི་མའི་རྣམ་པ་འདྲ་བས་ན་དེ་སྐད་ཅེས་གྲགས་སོ། །ལུས་དཔག་ཚད་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ལ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་དེ་སྙེད་ཐུབ་པའོ། །</p><p rend="cont">དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་འོད་རྣམ་པར་འབྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། སྤྲིན་མེད་ལས་ཆད་པ་དགེ་རྒྱས་ཞེས་བྱ་བའི་འགྲོ་བ་རྣམས་ཏེ། དགེ་རྩ་རྒྱས་པ་ལས་བྱུང་བས་སོ།། ལུས་དཔག་ཚད་དྲུག་བཅུ་རྩ་བཞི་པ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་དེ་སྙེད་ཐུབ་པའོ། །དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་ཨིན་དྲ་ནཱི་ལས་རྣམ་པར་སྤྲས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་ཆད་པའི་འགྲོ་བ་ལ་ཚད་མེད་དགེ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དགེ་རྩ་ཚད་མེད་ལས་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལུས་དཔག་ཚད་སུམ་བཅུ་རྩ་གཉིས་ལ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་དེ་སྙེད་<milestone unit="page" n="57" ed="Ad"></milestone>དོ། །ལ་ལ་ནས་དགེ་རྒྱས་ཀྱི་གོང་དུ་ཚད་མེད་དགེ་གསུངས་པའང་ཡོད་དོ། །</p><p rend="cont">དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་བ་ཏང་ཀ་ལིང་གིས་རྣམ་པར་སྤྲས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་མཆེད་པ། དགེ་ཆུང་ཞེས་བྱ་བའི་ལྷ་རྣམས་སོ། །དེ་ཡང་གོང་མ་བས་དགེ་བའི་འབྲས་བུ་ཆུང་བ་ལ་སྤྱོད་པས་དེ་སྐད་ཅེས་བྱའོ། །ལུས་དཔག་ཚད་བཅུ་དྲུག་པ་ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་དེ་སྙེད་པའོ། །</p><p rend="cont">དེའི་འོག་ན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཀེ་ཀེ་རུ་རྣམ་པར་སྤྲས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་མཆེད་པ་འོད་གསལ་ཏེ་ལུས་ལ་འོད་གསལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །ལུས་དཔག་ཚད་བརྒྱད་པ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་བརྒྱད་དོ། །དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་དཔལ་རྩེགས་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་མཆེད་པ་ཚད་མེད་འོད་དེ་ལུས་ཀྱི་འོད་ལ་<milestone unit="page" n="22a" ed="My"></milestone>ཚད་མེད་པས་དེ་སྐད་<note type="footnote"> I am not sure that I have ended this quotation at the proper place—it seems unusually long as I have made it.</note></p></quote><p>ཅེས་སོ། །</p><p>ལུས་དཔག་ཚད་བཞི་པ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་བཞིའོ། །དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་དཔའ་བའི་འོད་ཅེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་མཆེད་པ་ནི་འོད་ཆུང་ཞེས་བྱའོ། །ལུས་ཀྱི་འོད་གོང་མ་ལས་བྱུང་བའི་ཕྱིར་དེ་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །ལུས་དཔག་ཚད་གཉིས་ལ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་གཉིས་ཐུབ་པའོ། །དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་ཀེ་རུ་ཛ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་མཆེད་པ་ཚངས་ཆེན་པའི་འགྲོ་བ་ཡོད་དོ། །དེའང་འདོད་པའི་སྐྱོན་ལས་ཚངས་པས་དེ་སྐད་ཅེས་བྱའོ། །ལུས་དཔག་ཚད་<milestone unit="page" n="58" ed="Ad"></milestone>ཕྱེད་དང་གཉིས་ལ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་དེ་སྙེད་ཐུབ་པའོ། །</p><p>དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་ས་མི་ཀ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། ཚངས་ཆེན་ལས་འགའ་ཞིག་ཆད་པ་ནི། ཚངས་པ་མདུན་ན་འདོན་ཏེ། དེ་དག་གི་མདུན་ན་ཁ་དོན་བྱེད་པ་རེ་ཡོད་པས་དེ་སྐད་ཅེས་བྱའོ། །ལུས་དཔག་ཚད་གཅིག་ལ། ཚེ་ཡང་བར་བསྐལ་གཅིག་ཐུབ་པའོ། །དེའི་འོག་ན་རིན་པོ་ཆེ་སི་ཀ་ཏ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་ཆད་པས་ཚངས་པ་ཞེས་བྱའོ། །དེའང་དགེ་བའི་ལས་ལ་ཚངས་པར་སྤྱོད་པས་ན་དེ་སྐད་ཅེས་བྱའོ། །ལུས་དཔག་ཚད་ཕྱེད་ལ་ཚེ་ཡང་བར་གྱི་བསྐལ་པ་ཕྱེད་ཐུབ་པའོ། །དེ་ནས་འདོད་པའི་ཁམས་ལ་གཉིས་ལས། </p><p><rs type="sabcad">ལྷ་རིགས་དྲུག་གི་དང་པོ་ནི། </rs>དེའི་འོག་ན་དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་རིན་པོ་ཆེ་རབ་ཏུ་རྒྱས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། ཚངས་པའི་འགྲོ་བ་འགའ་མཆེད་པ་ནི། སྔོན་གྱི་བསགས་པའི་ཁྱད་ཀྱིས་ལྷུང་བ་ལས། གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་ཅེས་བྱ་བའི་འགྲོ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་མཆེད་དོ། །དེའང་ལུས་དང་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="3" ed="Dg"></milestone>འབྱོར་པ་གཞན་ལས་སྤྲུལ་པར་སྣང་བ་ལ་དབང་བས་དེ་སྐད་དོ། །གཞན་གང་གིས་<app><lem wit="">ཞེ་</lem><rdg wit="Nd">ཤེ་</rdg></app>ན་ལྷའི་དཔག་བསམ་དང་རང་གི་རྣམ་འཕྲུལ་གཞན་དུ་སྣང་བས་སོ། །ལུས་རྒྱང་གྲགས་ཕྱེད་དང་གཉིས་ལ། ཚེ་མི་ལོ་སྟོང་དྲུག་བརྒྱ་ལ་ཉིན་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་<milestone unit="page" n="22b" ed="My"></milestone>རང་ལོ་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་ཐུབ་པའོ། །</p><p>དེའི་འོག་ཏུ་དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་<milestone unit="page" n="59" ed="Ad"></milestone>མཐོང་མཛེས་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་ལྷུང་བ་ནི་འཕྲུལ་དགའ་སྟེ། དེའང་ལུས་ཀྱི་འོད་ལས་བུ་བརྒྱའམ་སྟོང་ངམ་དཔག་ཏུ་མེད་པར་སྤྲུལ་ནས་རྩེ་དགའ་བྱེད་པས་དེ་སྐད་དོ། །ལུས་རྒྱང་གྲགས་གཅིག་དང་བཞི་ཆ་སྟེ་གཞུ་འདོམ་ལྔ་བརྒྱ་དང་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། །ཚེ་མི་ལོ་བརྒྱད་བརྒྱ་ལ་ཉིན་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཐུབ་པའོ། །དེའི་འོག་ན་དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་མིག་མཛེས་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། འཕྲུལ་དགའ་ལས་མཆེད་པ་དགའ་ལྡན་ཏེ་དགའ་བདེ་དམ་པའི་ཆོས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལུས་རྒྱང་གྲགས་གཅིག་སྟེ་གཞུ་འདོམ་ལྔ་བརྒྱ་པ། ཚེ་མི་ལོ་བཞི་བརྒྱ་ལ་ཉིན་ཞག་<milestone unit="page" n="4" ed="Dg"></milestone>གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་བཞི་སྟོང་ཐུབ་པའོ། །</p><p>དེའི་འོག་ན་དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་ཡིད་འགྱུར་ཞེས་བྱ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། གོང་མ་ལས་ལྷུང་བས་འཐབ་བྲལ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ལྷ་མ་ཡིན་དང་རྩོད་པ་བྲལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །ལུས་རྒྱང་གྲགས་བཞི་གསུམ་སྟེ་གཞུ་འདོམ་སུམ་བརྒྱ་བདུན་ཅུ་རྩ་ལྔའོ། །ཚེ་མི་ལོ་ཉིས་བརྒྱ་ལ་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་ཉིས་སྟོང་ཐུབ་བོ། །</p><p>དེའི་འོག་ན་དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་ཡོངས་འདུ་ས་རྟོལ་གྱིས་བརྒྱན་པའི་ས་གཞི་ལ། འཐབ་བྲལ་ལས་ལྷུང་བའི་འགྲོ་བ་མཆེད་པས། སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་སྟེ། གླང་པོ་ཆེ་རབ་བརྟན་ལ་གསེར་གྱི་མགོ་སུམ་ཅུ་རྩ་<milestone unit="page" n="60" ed="Ad"></milestone>གཉིས་གཡུའི་མགོ་གཅིག་དང་རྩ་གསུམ་ལ་ལྷ་དབང་དང་ཉེ་དབང་སྤྱོད་པས་སམ། མ་འདྲེས་དང་། ཕྲེང་འབར་ལ་སོགས་པའི་གནས་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་ན། དབང་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱིས་བྱེད་པས་དེ་སྐད་ཅེས་བྱའོ། །ལུས་རྒྱང་གྲགས་ཀྱི་བཞི་ཆ་གཉིས་ཏེ་གཞུ་འདོམ་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའོ། །ཚེ་མི་ལོ་བརྒྱ་ལ་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་ཐུབ་པའོ། །</p><p>དེའི་འོག་ན་ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་འཆར་བའི་གནས་བང་རིམ་རྩེ་མོ་དང་གཉའ་ཤིང་འཛིན་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="23a" ed="My"></milestone>པའི་གཞི་ལ། སུམ་བཅུ་རྩ་གསུམ་ལས་མཆེད་པའི་འགྲོ་བ་རྣམས་ལ། རྒྱལ་ཆེན་རིས་བཞི་ཞེས་བྱ་སྟེ། གླིང་བཞི་སོ་སོའི་བདག་པོར་སྐྱེས་ཤིང་དབང་བསྒྱུར་ལ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །ལུང་རྒྱང་གྲགས་བཞི་ཆ་གཅིག་སྟེ། གཞུ་འདོམ་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ཡོད་ལ། ཚེ་མི་ལོ་ལྔ་བཅུ་ལ་ཉིན་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་ལྔ་བརྒྱ་ཐུབ་པའོ། །དེ་དག་ནི་འདོད་ལྷ་རིགས་དྲུག་གོ །</p><p><rs type="sabcad">ལྷ་མིན་ལ་རིས་བཞི་ལས། </rs>ཚེ་དཔལ་ལྷའི་རིས་ནི་སུམ་བཅུ་རྩ་གསུམ་པ་དང་ལུས་དང་ཚེ་མཉམ་ལ། སྟོབས་ཆེན་གནོད་སྦྱིན་གྱི་རིས་ནི། རྒྱལ་ཆེན་བཞིའི་ལུས་དང་ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་འདྲ་ཞིང༌། གདུག་པ་ཀླུའི་རིས་ནི་ཀླུ་རྣམས་དང་མཚུངས་ལ། གསོད་བྱེད་སྲིན་པོའི་རིས་ནི་ཡི་<app><lem wit="">དགས་</lem><rdg wit="Nd">དྭགས་</rdg></app>རྣམས་དང་མཐུན་ཞིང༌། རྩུབ་འགྱུར་བདུད་ཀྱི་རིས་ཐགས་བཟངས་རིས་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི་གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་པ་རྣམས་དང་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་རྣམ་པ་<milestone unit="page" n="61" ed="Ad"></milestone>འདྲ་ལ། ཚེ་སུམ་བཅུ་རྩ་གསུམ་པ་བཞིན་ནོ། །དེས་ན་བདུད་རིས་ཀྱང་ལྷ་རིས་སུ་བསྡུས་ནས་ལྷ་མིན་རིས་བཞི་ཁོ་ནའོ། །</p><p><rs type="sabcad">དེ་ནས་མིར་མཆེད་པ་ནི། </rs>ཐོག་མར་འཛམ་བུའི་གླིང་བསོད་ནམས་ཁྱད་པར་ཅན་གྱི་ས་པ་འདིར་འོད་གསལ་ལས་ལྷའི་བུ་གཉིས་པདྨ་ལ་རྫུས་སྐྱེས་སུ་མཆེད་པར་བཤད་དེ། དེ་ཡང་རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ཡན་ཆད་ཀྱི་འགྲོ་བ་ཆགས་པ་དེའི་འོག་ཏུ། འོད་གསལ་ནས་ལྷའི་བུ་གཉིས་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་ལྷུང་བ་ནི་<persName type="bud-deity">ཉི་མ་རབ་ཏུ་སྣང་བྱེད་</persName>དང༌། <persName type="bud-deity">ཟླ་མ་དྲི་མེད་</persName>དོ། །དེ་ནས་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་མཛེས་པའི་འོད་ཀྱི་པདྨ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ལ། དེ་གཉིས་ཀྱི་ཡིད་རབ་ཏུ་གཡོས་པ་ལས། དབྱིངས་ཀྱི་ས་བོན་གྱི་ཆ་མངོན་དུ་གྱུར་པའི་རྐྱེན་དུ་ཤར་བས། རྫུས་སྐྱེས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་འགའ་ཙམ་མཆེད་དེ། དེ་དག་ཀྱང་ཕན་ཚུན་མཐོང་ན་དགའ་བ་དང་། འོད་ཀྱི་སྣང་བ་རབ་ཏུ་གསལ་བ་ལ་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་སྤྱོད་པ་ནི། འགྲོ་བ་དེ་དག་འགྲོ་ན་ཡང་ནམ་མཁའ་ལ་འགྲོ<app><lem wit="">།</lem><rdg wit="Nd"/></app> འདུག་ན་ཡང་ནམ་མཁའ་ལ་འདུག <app><lem wit="">།</lem><rdg wit="Nd"/></app> <milestone unit="page" n="5" ed="Dg"></milestone>ཟས་སུ་<note type="footnote"> <hi lang="tib">ཟས་སུ་</hi><hi lang="tib"> </hi><hi lang="tib">(SG).</hi></note>བསམ་གཏན་གྱི་<milestone unit="page" n="23b" ed="My"></milestone>དགའ་བདེ་ལ་སྤྱོད། ལུས་ལ་འོད་ཟེར་གྱི་ཚོགས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་འཕྲོ་ཞིང་། འགྲོ་བར་འདོད་པ་ཙམ་གྱིས་གང་དུ་བསམས་པ་དེར་ཕྱིན་ལ། ཚེ་ལོ་ཡང་དཔག་མེད་ཐུབ་སྟེ། ཉོན་མོངས་པ་མངོན་དུ་རྒྱུ་གང་ཡང་མེད་པའོ། །རྒྱུད་འགའ་ལས་དགའ་ལྡན་ནས་མཆེད་པར་བཤད་ལ། ལ་ལ་ནས་རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ལས་མཆེད་པར་བཤད་དེ། དགོངས་པ་ནི་ཐོག་མའི་གཙོ་བོ་དེ་གཉིས་འོད་གསལ་<milestone unit="page" n="62" ed="Ad"></milestone>ལས་ལྷུང་བ་ཡིན་ལ། དེའི་འོག་ཏུ་དགའ་ལྡན་དང༌། རྒྱལ་ཆེན་བཞི་དང༌། གོང་མ་གཞན་ལས་ཀྱང་ལྷུང་ནས་འདིར་རྫུས་ཏེ་སྐྱེས་པ་ཡིན་པས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལྟར་འགལ་བ་མེད་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེའི་ཚེ་བསྐལ་པ་དང་པོ་དེའི་ཡུལ་གྱི་མིང་ནི་དགའ་ལྡན་རྩེགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། སྣང་བ་འོད་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང༌། རིག་པ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དགའ་བདེ་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</p><p>དེའི་ཚེ་འགྲོ་བ་དེ་དག་འདུལ་བའི་སྟོན་པ་དྲུག་པ་<persName type="bud-deity">རྡོ་རྗེ་འཆང་</persName>ཉིད། འོད་ཀྱི་པདྨ་རབ་ཏུ་མཛེས་པ་འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པའི་སྦུབས་ཡངས་ཤིང་རྒྱ་ཆེ་ལ་རྫུས་ནས་སྐྱེ་བའི་ཚུལ་དུ་བྱོན་ནོ། །དེ་ཡང་གཟིགས་སྟངས་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལ་གཟིགས་པས། གོང་ནས་མཆེད་པ་ལྷའི་བུ་ཉི་མ་རབ་ཏུ་སྣང་བྱེད་དང༌། ཟླ་བ་དྲི་མ་མེད་པར་བྱུང་བ་ནི། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལ་བརྟེན་ནས་འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་སྟོན་པར་བྱུང་བའི་རྟགས་སོ། །དེའི་ཚེ་པདྨའི་འདབ་མ་རེ་རེའི་སྟེང་ན་སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་རྒྱུ་མཐུན་པ་རེ་རེ་བྱོན་པ་ནི། བསྐལ་པ་འདི་ལ་སངས་རྒྱས་སྟོང་འབྱུང་བའི་རྟགས་སོ། །དེ་ནས་སྣང་བ་འདུལ་བྱེད་ཀྱི་སྤྱན་གྱིས་<app><lem wit="">པད་མ་</lem><rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg></app>ལ་གཟིགས་པས། ནམ་མཁའ་ནས་འབྱུང་བ་ཚ་གྲང་གི་རང་སྒྲ་གྲག་སྟེ། མི་སྣང་ངོ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ལན་གསུམ་དུ་བྱུང་བ་ལས། འགྲོ་བ་དེ་དག་ཀྱང་མི་ཞེས་བྱ་བར་ཐོགས་སོ། །དེའི་ཚེ་ལུས་<app><lem wit="">བརྡོས་</lem><rdg wit="Nd">གདོས་</rdg></app>བཅས་ཤ་ཁྲག་ཏུ་གྲུབ་པ་ནི་མེད་ལ། སྐབས་སུ་གོང་མའི་འོད་ལ་བརྟེན་པས་ཟང་ཐལ་དུ་<milestone unit="page" n="63" ed="Ad"></milestone>སྣང་ཞིང་དབང་པོ་<milestone unit="page" n="6" ed="Dg"></milestone>ལྔ་དང་ཡན་ལག་དང་<milestone unit="page" n="24a" ed="My"></milestone>ཁ་དོག་དང་སྐྱེ་མཆེད་ལ་སོགས་པ་རབ་ཏུ་མཛེས་པར་ཡོད་ཀྱང༌། ཕོ་དང་མོ་ཞེས་ཐ་དད་པ་ནི་མེད་དོ། །དེའི་ཚེ་ནམ་མཁའ་ལ་འོད་ཀྱི་སྐར་མ་འབུམ་ཕྲག་དྲུག་བཅུ་རྩ་བཞི་སྣང་བ་ནི་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འབུམ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་འབྱུང་བའི་སྔ་ལྟས་སུ་ཤར་ལ། དེའི་ནང་ནས་ཀྱང་མཛེས་ཤིང་བཀྲ་བ་བཅུ་བདུན་ནི། ཡང་གསང་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་བཅུ་བདུན་འབྱུང་བའི་ལྟས་སོ། །དེ་ནས་སྟོན་པ་དེ་ཉིད་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སྤྱན་གྱིས་བསྟན་པ་དང་གདུལ་བྱ་ལ་གཟིགས་ནས། བསྟན་པ་ཀུན་ལ་སྔ་བ་<title level="m" type="external">སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་</title>གསུངས་སོ། །</p><p>འདིའི་དུས་ན་སྐྱེ་དགུ་རྣམས་ཀྱི་ཚེ་ལོ་དཔག་ཏུ་མེད་ཅིང་ལུས་ལ་ཁྲུ་སུམ་བཅུ་རྩ་གཉིས་ཡོད་དོ། །དེ་ནས་རིམ་གྱིས་བྲི་བ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་འགྲོ་བ་ཡང་མང་དུ་འཕེལ། ཚེ་ཡང་བགས་ཀྱིས་བྲི། ལུས་ཀྱི་འོད་ལ་སོགས་པ་ཡང་ཡལ། བསོད་ནམས་ཀྱང་ཆུང་དུ་སོང་ཞིང༌། སྔོན་གྱི་ལས་ཀྱི་དབང་གིས་ཉོན་མོངས་པ་བག་ལ་ཉལ་ལངས་ཏེ་དཔལ་དང་གཟི་བརྗིད་དམན་པར་གྱུར་ཏོ། །འདིའི་དུས་ན་ཤར་གྱི་ལུས་འཕགས་གླིང་དུ་འང་ལྷ་ལས་མིར་མཆེད་དེ། རྫུས་སྐྱེས་ལས་མང་དུ་འཕེལ་ལོ། །དེ་ནས་བྱང་གི་སྒྲ་མི་སྙན་དུའང་མི་མཆེད་ཅིང༌། ནུབ་ཀྱི་བ་གླང་སྤྱོད་དུ་ཡང་མི་མཆེད་དོ། །དེའི་ཕྱིར་མི་རྣམས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི་ཐོག་མར་འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་བྱུང་བས། ལས་ཀྱི་ས་པའོ་ཞེས་<milestone unit="page" n="64" ed="Ad"></milestone>གྲགས་སོ། །དེ་ནས་འགྲོ་བ་དེ་དག་དགའ་བདེའི་བག་ལ་ཡངས་པས་ཚེ་ལོ་ཡང་བྱེ་བ་ལ་ཐུག་པར་སོང་བ་ན་ཡུལ་གྱི་མིང་། འཇིག་རྟེན་མི་མཇེད་ཅེས་བྱའོ། །དེའི་ཚེ་འགྲོ་བ་དེ་དག་ཀྱང་འོད་ཀྱི་སྒོ་ང་ལས་སྐྱེ་ཞིང༌། འོད་ནི་མིའི་འདོམ་བདུན་དུ་གསལ་བས་ནམ་མཁའ་ལ་འགྲོ་ཞིང༌། ཟས་སུ་ནི་འབྱུང་བའི་<app><lem wit="">དངས་</lem><rdg wit="Nd">དྭངས་</rdg></app>མ་ཟ་ལ། གོས་མེད་གཅེར་བུར་གྱུར་པས་དྲི་མ་ཆགས་པ་འཁྲུད་པའི་རྫིང་བུ་བཟང་<milestone unit="page" n="24b" ed="My"></milestone>པོའང་ཡོད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་དག་ཀྱང་རང་བཞིན་གྱིས་དགེ་བ་བཅུ་ལ་སྤྱོད་པ་ཤ་སྟག་གོ །</p><p>དེ་ནས་སྔོན་གྱི་ལས་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་ཚེ་ཡང་བགས་ཀྱིས་བྲི། འོད་དང་བསོད་<milestone unit="page" n="7" ed="Dg"></milestone>ནམས་ཀྱང་ཉམས་པར་གྱུར་པ་ན། ཡུལ་གྱི་མིང་དྲོད་གཤེར་འདུས་པ་འོད་ཀྱིས་སྤུངས་པ་ཞེས་བྱ་འོ། །དེའི་དུས་ན་འབྱུང་བ་ཚ་བས་དྲོད་བྱས། གྲང་བས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དུ་གྱུར་ནས་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཤིང་གི་ཟིལ་པ་ལས་དྲོད་གཤེར་སྐྱེས་སུ་གྱུར་ཏོ། །འདིའི་དུས་སུ་ཚེ་ལོ་ཡང་འབུམ་ལ་ཐུག་ཅིང་ཟས་སུ་ལྗོན་ཤིང་གི་འབྲས་བུ་ཟ། གོས་སུ་ཤིང་ལོ་བཟང་པོ་གྱོན་ཞིང༌། མི་རེ་སྐྱེ་བ་དང་ཤིང་རེ་འབྱུང་ངོ༌། །ཕོ་མོའི་དབང་པོ་ནི་མ་དོད། གཅིག་ལ་གཅིག་མཐོང་ན་དགའ་ཞིང་། རེག་ན་བདེ་བ་ཙམ་མོ། །</p><p>དེ་ནས་བསོད་ནམས་བགས་ཀྱིས་བྲི་སྟེ། ཚེ་ལོ་ཡང་བརྒྱད་ཁྲི་ལ་ཐུག་པ་ན། ཡུལ་གྱི་མིང་ནི་ཆགས་འབྱུང་མངལ་དུ་སྣང་བ་ཞེས་བྱའོ། །འགྲོ་བ་དེ་དག་ཉོན་མོངས་པ་མངོན་དུ་རྒྱུ་ལངས་པའི་མགོ་བཙུགས་ཏེ། ལས་ཀྱི་དབང་<milestone unit="page" n="65" ed="Ad"></milestone>གིས་ཕོ་མོའི་དབང་པོའི་སྒོ་དོད་པ་ཙམ་དུ་གྱུར། གཅིག་ལ་གཅིག་བལྟ་བ་དང་རེག་པ་དང་རྒོད་པའི་འདོད་ཆགས་བྱུང་ཞིང་། འགྲོ་བ་ཡང་མངལ་ནས་སྐྱེས་པ་ལས་མང་དུ་འཕེལ་ལོ། །འདིའི་དུས་ན་འོད་རང་གསལ་ཙམ་ལ་ཟས་གོས་ཤིང་ལ་སྤྱོད་ཅིང་། འདོད་འཇོའི་བ་དང་། ཅང་ཤེས་ཀྱི་རྟ་ཡང་ཡོད་དོ། །</p><p>དེ་ནས་བསོད་ནམས་བྲི་སྟེ། ཉོན་མོངས་པ་ཞེ་སྡང་བྱུང་བས་གཅིག་གིས་གཅིག་གསོད་པའི་ལས་ཀྱིས། སྔར་གྱི་ཡོན་ཏན་རྣམས་ནུབ་ཅིང༌། བལྟ་བ་དང་རྒོད་པ་དང་། རེག་པ་ལས་མང་དུ་མཆེད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། ས་ལ་སོར་བཞིས་མ་རེག་པར་འགྲོ་ལ། ཟས་སུ་སའི་ཚིལ་ཞག་བཟང་པོ་སྦྲང་རྩིའི་རོ་འདྲ་བ་ཟ་ཞིང་། ཤིང་བལ་འཇམ་པོ་དག་གོས་སུ་གྱོན་ནོ། །འདིའི་དུས་སུ་འོད་ཀྱང་མོག་མོག་པོར་སོང་ནས་རབ་ཏུ་མི་གསལ་ཞིང༌། གཟུགས་དང་ལང་ཚོ་ཡང་སྔོན་བས་མི་མཛེས་སོ། །</p><p>དེ་ནས་རིང་ཞིག་ན་མི་<milestone unit="page" n="25a" ed="My"></milestone>འགའ་ཞིག་གིས་ས་ཞག་དེ་ནམ་འདོད་ཙམ་ན་མ་བླངས་པར་ཞག་དང་ཟླ་བ་དང་ལོའི་གསོག་འཇོག་བྱས་པས། ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དེ་ལེགས་སོ་ཞེས་རྗེས་སུ་བསླབས་པས་ནུབ་ནས། བར་དེར་མུ་གེ་དང་མུན་པའི་དུས་ལོ་མང་ཞིག་བྱུང་ངོ༌། །</p><p>དེ་ནས་འགྲོ་བ་སྤྱི་མཐུན་གྱི་བསོད་ནམས་ལས། ནམ་<milestone unit="page" n="8" ed="Dg"></milestone>མཁའ་ལ་ཉི་མ་ཤར་བའི་སྣང་བ་འབྱུང་སྟེ། འདི་ན་ཉེ། འདི་ན་རིང་ཞེས་པ་མི་འདུག་པས། ཉི་མ་ཞེས་ཉེ་བར་ཕན་འདོགས་པའི་མིང་དུ་གྲགས་སོ། །དེ་ནས་དེ་ནུབ་པ་དང་མཚན་མོ་ཞེས་བཏགས་<milestone unit="page" n="66" ed="Ad"></milestone>ཤིང༌། མུན་པ་སངས་པར་སྨོན་པ་ལས། ཟླ་བ་ཡང་དེ་དང་འདྲ་བར་ཤར་བ་ལས། འདི་ཡང་དེའི་ཟླ་བོར་འདུག་ཅེས་ཟླ་བར་གྲགས་སོ། །དེའི་དུས་ན་ཟླ་བ་ཡང་མཚན་མོ་རིལ་གྱིས་དྲོད་དང་ལྡན་པར་འཆར་བ་ལ། འགྲོ་བ་ཕལ་མོ་ཆེས་འདི་ནི་བསིལ་བར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨོན་པས། དྲོ་བ་མེད་དེ་བསིལ་བར་གྱུར་ཏོ། །ཡང་ལ་ལས་ཧ་ཅང་བསིལ་བས་གདུངས་པ་མ་བཟོད་དེ། འདི་བས་མི་བསིལ་བར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་བརྗོད་པས། ཟླ་བ་དེ་ཡར་སྐྱེ་མར་འགྲིབ་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །དེའི་དུས་ན་མ་<app><lem wit="">སྨོས་</lem><rdg wit="Nd">རྨོས་</rdg></app>རང་འཁྲུངས་ཀྱི་འབྲས་སཱ་ལུའི་ཞིང་། ནང་རྔས་ནང་སྐྱེ་ལ། ནུབ་རྔས་ནུབ་སྐྱེ་བ་ཟས་སུ་བྱུང་བ་ལོངས་སྤྱད་པས། ལུས་མདངས་སྟོབས་དང་ལྡན་ནས་དབང་པོ་སྒོ་སྦྱོར་བའི་འདོད་ཆགས་ལ་སྤྱོད་པ་ན། ལ་ལས་དབྱུག་པ་དང་། བོང་པ་དང་རྡོ་བ་དག་འཕངས་པ་ལ་ངོ་ཚ་ནས། ཤིང་དང་རྡོ་ལ་སོགས་པས་སྐྱོར་བ་ན། བདུད་རྩིའི་ཆར་བབས་པ་ལས་འཇག་མ་བཀབ་པས། ཁྱིམ་ལ་སྔ་བ་འཇག་ཁྱིམ་སྐྱིལ་པོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱུང་ངོ༌། །</p><p>དེ་ནས་འབྲས་ཀྱི་ཞིང་ལ་གསོག་འཇོག་ཏུ་བྱས་པས་ཉུང་དུ་སོང་སྟེ་མ་སྐྱེས་པ་ན། ང་རྒྱལ་ཅན་གཅིག་གིས་འདི་ཚུན་ཆད་ང་དབང་ངོ་ཞེས་རིས་སུ་བཅད་པ་ན། ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དེ་ལྟར་བྱས་པས། བསོད་ནམས་ཆུང་བ་རྣམས་ཀྱི་ཞིང་ངན་པས་མ་སོས་ནས། གཞན་ལ་བརྐུས་<milestone unit="page" n="25b" ed="My"></milestone>པས་ཉོན་མོངས་པ་འདོད་ཆགས་དང་ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་དང་ང་རྒྱལ་དང་ཕྲག་དོག་ཀུན་ཚང་སྟེ། ལས་ཀྱི་དབང་གིས་དེ་ཡང་ནུབ་<milestone unit="page" n="67" ed="Ad"></milestone>བོ། །འདིའི་དུས་ན་རིགས་བཟང་བ་ཅིག་གིས་འབྲས་ལྷག་མ་ཆ་བགོས་ནས་བཀྱེ་བས། རང་གི་སྐལ་བ་ཆད་པ་ལ་ཐམས་ཅད་མགུ་ནས། རྒྱལ་པོར་བསྐོས་པས་མང་པོས་བཀུར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱུང་ངོ༌། །དེ་ནས་ཤིང་གི་ཐོང་པས་རི་ལ་བརྐོས་ཏེ་གཟེ་ཀ་ཅུང་ཟད་བཏབ་པ་ལས། འབྲུ་ལ་སྔ་བ་སོག་བྱུང་ངོ༌། །དེ་ནས་ཞིང་ལས་ཆེར་བྱས་ཏེ། གྲོང་དང་། ལྗོངས་དང༌། <milestone unit="page" n="9" ed="Dg"></milestone>གྲོང་ཁྱེར་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བྱུང་སྟེ། འཛམ་བུའི་གླིང་འདི་བྱ་གག་སྤར་བའི་ཆོད་ཙམ་ན་གྲོང་ཁྱེར་གྱིས་གང་བས་འབྱོར་པ། རྒྱས་པ། ལོ་ལེགས་པ། སྐྱེ་བོ་དང་མི་མང་པོས་གང་བ་བྱུང་ངོ༌།། །།</p><p>དེ་ནས་ངན་སོང་ཇི་ལྟར་ཆགས་པའི་ཚུལ་ནི། མིའི་<app><lem wit="">བརྟེན་</lem><rdg wit="Nd">རྟེན་</rdg></app>ལ་དུག་གསུམ་གྱི་ལས་བསགས་པའི་དབང་གིས་བྱུང་སྟེ། ཞེ་སྡང་གི་ལས་ལྷག་པར་བསགས་ཤིང་དམྱལ་བའི་བདག་པོར་སྐྱེ་བའི་སྐྱེ་བུ་ཞིག་ཐོག་མར་མནར་མེད་པའི་གནས་སུ་གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོར་སྐྱེས་པ་ན། དེའི་འཁོར་གྱི་ལས་བསགས་པའི་བྱ་དང་། ཁྱི་དང་། དམྱལ་བསྲུངས་མང་པོ་དང༌། དམྱལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་ལ་དངོས་སུ་སྤྱོད་པའི་སེམས་ཅན་མང་པོ་ཡང་བྱུང་ངོ༌། །དེ་ནས་ཚ་བའི་དམྱལ་བ་བརྒྱད་པོ་ཀུན་དང༌། དེའི་འདབས་འབྱོར་ན་གྲང་བའི་དམྱལ་བ་བརྒྱད། ཉེ་ཚེ་ཉི་འཁོར་བ་དང་བཅས་པ་ཡང་བྱུང་ངོ༌། །དེ་ནས་འདོད་ཆགས་ལྷག་པའི་ལས་ཀྱིས་ཡི་<app><lem wit="">དགས་</lem><rdg wit="Nd">དྭགས་</rdg></app>དང༌། གཏི་མུག་ལྷག་པས་དུད་འགྲོ་རྣམས་སུ་སོ་སོར་སྨིན་ཞིང་ཆགས་སོ། །འདི་དག་<milestone unit="page" n="68" ed="Ad"></milestone>གི་ཚེ་ཚད་ཀྱང་རྣམ་པ་ཐ་དད་པ་ལས། དང་པོ་ཚ་དམྱལ་བརྒྱད་ཀྱི་ཡང་སོས་ཀྱིས་མི་ལོ་ལྔ་བཅུ་རྒྱལ་ཆེན་བཞིའི་ཞག་གཅིག་ཏུ་བྱས་པའི། ཞག་སུམ་བཅུ་ལ་ཟླ་བ་གཅིག <app><lem wit="">།</lem><rdg wit="Nd"/></app>ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་ལ་ལོ་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་ལོ་ལྔ་བརྒྱ་རིལ་པོ་ཡང་སོས་ཀྱི་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་ལྔ་བརྒྱ་ཐུབ་བོ། །<milestone unit="page" n="26a" ed="My"></milestone>དེ་བཞིན་དུ་སུམ་བཅུ་རྩ་གསུམ་པའི་ལོ་སྟོང་ཐིག་ནག་གི་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་སྟོང་དང༌། <app><lem wit="">འཚེ་</lem><rdg wit="Nd">མཚེ་</rdg></app>མའི་ཉིས་སྟོང་བསྡུས་འཇོམས་ཀྱི་ཞག་གཅིག་ཏུ་བྱས་ཏེ་རང་ལོ་ཉིས་སྟོང་དང༌། དགའ་ལྡན་གྱི་བཞི་སྟོང་དུ་འབོད་ཀྱི་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་བཞི་སྟོང་དང༌། འཕྲུལ་དགའི་བརྒྱད་སྟོང་ངུ་འབོད་ཆེན་པོའི་ཞག་གཅིག་ཏུ་བྱས་པའི་རང་ལོ་བརྒྱད་སྟོང་དང༌།  གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་ཀྱི་ལོ་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་ཚ་བའི་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་དང༌། རབ་ཏུ་ཚ་བ་བར་གྱི་བསྐལ་པ་ཕྱེད་དང༌། མནར་མེད་བར་བསྐལ་གཅིག་སྟེ་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུན་རིང་པོ་<milestone unit="page" n="0" ed="Dg"></milestone>ལ་སྤྱོད་དོ། །ཆུ་བུར་ཅན་དང་། ཆུ་བུར་རྡོལ་བ་ཅན་དང༌། ཨ་ཆུ་ཟེར་བ་དང༌། ཀྱི་ཧུད་ཟེར་བ་དང་། སོ་ཐམ་ཐམ་པ་དང༌། <app><lem wit="">པད་མ་</lem><rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg></app>ལྟར་གས་པ་དང༌། <app><lem wit="">ཨུད་པལ་</lem><rdg wit="Nd">ཨུཏྤལ་</rdg></app>ལྟར་གས་པ་དང༌། <app><lem wit="">པད་མ་</lem><rdg wit="Nd">པདྨ་</rdg></app>ཆེན་པོ་ལྟར་གས་པ་སྟེ། གྲང་དམྱལ་བརྒྱད་ཀྱི་ཚེ་ཚད་ལ། ཀོ་ས་ལའི་ཁལ་བརྒྱ་ཤོང་བའི་ཏིལ་སྦྱང་ནས་ཏིལ་ཉག་མ་རེ་ཕྱིར་བྱུང་བ་དང༌། མི་ལོ་བརྒྱ་སོང་བ་སྤེལ་བས་ཏིལ་སྦྱང་ཟད་པ་ན་ཆུ་བུར་ཅན་གྱི་ཚེ་ཟད་པར་འགྱུར་ལ། ལྷག་མ་རྣམས་ནི་ཉི་ཤུ་འགྱུར་<milestone unit="page" n="69" ed="Ad"></milestone>གྱིས་རིང་བ་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཡི་<app><lem wit="">དགས་</lem><rdg wit="Nd">དྭགས་</rdg></app>ཀྱི་ཚེ་ནི་མི་ལོ་བརྒྱ་ལ་ཉིན་ཞག་གཅིག་ཏུ་བརྩིས་པའི་རང་ལོ་ལྔ་བརྒྱ་ཐུབ་ལ། དུད་འགྲོ་རྣམས་ནི་གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་ཏེ། ཀླུ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ལ་སོགས་པ་བར་བསྐལ་རེ་ཐུབ་པའང་ཡོད་ལ། སྦྲང་མ་ལ་སོགས་པ་སྐད་ཅིག་དར་རེ་ཉིན་རེ་ཙམ་ལས་མི་ཐུབ་པ་ཡང་ཡོད་དོ། །དེ་ལྟར་ན་བསྐལ་པ་དང་པོ་ཆགས་པར་རྩོམ་པ་ནས། མནར་མེད་དུ་སེམས་ཅན་གཅིག་དམྱལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བ་ལ་སྐྱེས་པའི་བར་ལ་ཆགས་པའི་བསྐལ་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སྣོད་བཅུད་ཀྱི་རིམ་པས་སྟོང་གསུམ་པོ་འདི་མཉམ་དུ་ཆགས་སོ། །དེ་ཡང་གླིང་བཞི་རི་རབ་ཚངས་པའི་བར་སྟོང་ལ་སྟོང་དང་པོ་སྤྱི་ཕུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན། དེ་སྟོང་ལ་སྟོང་གཉིས་པ་བར་མའི་འཇིག་རྟེན། དེ་སྟོང་ལ་<milestone unit="page" n="26b" ed="My"></milestone>སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་ནོ། །འདི་ན་རི་རབ་ལ་སོགས་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱ་བརྒྱ་གནས་སོ། །འདི་དག་ཆགས་པའི་ཡུན་ལ་བར་བསྐལ་ཉི་ཤུ་ཡོད་དོ།། །།</p></div></div><div n="2"><head><num>2.2.2</num> བར་དུ་གནས་པ།</head><p><rs type="sabcad">དེ་ནས་གནས་པའི་བར་བསྐལ་ཉི་ཤུ་ནི། འགྲིབ་པ་གཅིག་དང༌། འཕེལ་འགྲིབ་བཅོ་བརྒྱད་དང༌། འཕེལ་བ་གཅིག་སྟེ་རྣམ་པ་གསུམ་ལས།</rs></p><div n="3"><head><num>2.2.2.1</num> འགྲིབ་པ་གཅིག</head><p><rs type="sabcad">དང་པོ་ནི། </rs>ཚེ་ལོ་དཔག་མེད་ནས་བརྒྱད་ཁྲིའི་བར་དུ་ལོ་ཉིས་བརྒྱ་ན་རེ་རེ་འབྲིའོ། །བརྒྱད་ཁྲི་པ་ནས་བཅུ་པའི་བར་དུ་བརྒྱ་བརྒྱས་ལོ་རེ་འབྲིའོ། །</p></div><div n="3"><head><num>2.2.2.2</num> འཕེལ་འགྲིབ་བཅོ་བརྒྱད།</head><p><rs type="sabcad">གཉིས་པ་ནི། </rs>བཅུ་པ་རྫོགས་ནས་འགའ་ཞིག་གིས་སྲོག་གཅོད་པ་སྤངས་པས་དེའི་ཚེ་ཚེ་ལོ་ཉི་ཤུ་པར་འཕེལ་ལོ། །<milestone unit="page" n="70" ed="Ad"></milestone>དེ་བཞིན་མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་སྤངས་པས་བཞི་བཅུ་པ་དང༌། ལོག་<milestone unit="page" n="1" ed="Dg"></milestone>པར་གཡེམ་པ་སྤངས་པས་བརྒྱ་པ་དང༌། ཕྲ་མ་སྤངས་པས་ཉིས་བརྒྱ་དང༌། ངག་འཁྱལ་པ་སྤངས་པས་ལྔ་བརྒྱ་དང༌། ཚིག་རྩུབ་མོ་སྤངས་པས་སྟོང༌དང་། བརྣབ་སེམས་སྤངས་པས་ཉིས་སྟོང་དང༌། གནོད་སེམས་སྤངས་པས་ཁྲི་དང༌། ལོག་པར་ལྟ་བ་སྤངས་པས་ཉི་ཁྲི་དང༌། མི་རིགས་པའི་འདོད་པ་ལ་ཆགས་པ་སྤངས་པས་བཞི་ཁྲི་དང༌། ལོག་པའི་ཆོས་སྤྱོད་པ་སྤངས་པས་བརྒྱད་ཁྲི་པར་གྱུར་ཏོ། །ཚེ་འཕེལ་བ་ལྟར་གཟུགས་དང་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱང་འཕེལ་ཏེ་འབྱོར་ཞིང་རྒྱས་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་སྡེ་ཚན་རེས་འགྲིབས་ཤིང་འཕེལ་བ་བཅོ་བརྒྱད་ལ་བར་གྱི་ཁུག་པ་བཅོ་བརྒྱད་ཅེས་བྱའོ། །</p></div><div n="3"><head><num>2.2.2.3</num> འཕེལ་བ་གཅིག</head><p><rs type="sabcad">གསུམ་པ་ཡར་འཕེལ་བ་གཅིག་ནི། </rs>བར་ཁུག་རྫོགས་པའི་རྗེས་ལ་བརྩི་ལུགས་འདྲ་བ་ལས། གྲངས་མེད་ཐུབ་པར་སོང་ནས་ཡ་ཐོག་ལྟར་འགྲིབ་པ་ནི་མ་ཐོག་རིང་མོ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་དག་གི་བར་ལ་འགྲོ་བ་རྣམས་ཀྱི་བསོད་ནམས་ཀྱི་སྣང་བ་ལས་བདེ་བ་དང༌། དགེ་བ་དང༌། སངས་རྒྱས་དང༌། ཆོས་དང༌། དགེ་འདུན་དང༌། རྣམ་པར་དཀར་བའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་གནས་པ་དང༌། བསོད་ནམས་མ་ཡིན་པ་ལས། སྡུག་བསྔལ་དང་། ལོག་པར་འགྲོ་བ་དང༌། ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་སྟོན་པ་དང༌། གྲུབ་མཐའི་རྣམ་གྲངས་<milestone unit="page" n="27a" ed="My"></milestone>དང༌། ལས་དང་ཉོན་མོངས་པ་ལ་སོགས་པ་དང༌། འགྲོ་བ་དྲུག་དང༌། སྐྱེ་བ་བཞི་དང༌། སོ་སོའི་སྣང་བའི་<milestone unit="page" n="71" ed="Ad"></milestone>ཡུལ་དང༌། ལོངས་སྤྱོད་དང༌། བདེ་སྡུག་སྣ་ཚོགས་པར་སྣང་བ་ལ་སྤྱོད་པ་ཡིན་ནོ། །</p></div></div><div n="2"><head><num>2.2.3</num> ཐ་མར་འཇིག་པ།</head><p><rs type="sabcad">དེ་ནས་འཇིག་པའི་བར་བསྐལ་ཉི་ཤུ་ནི། གནས་པ་རྫོགས་ནས་འཕོ་འགྱུར་གྱི་སྣང་བ་འབྱུང་བ་སྟེ། དེའང་བཅུད་འཇིག་པ་ལ་བར་བསྐལ་བཅུ་དགུ། སྣོད་འཇིག་པ་ལ་གཅིག་སྟེ་ཉི་ཤུ་འདའོ། །</rs></p><div n="3"><head><num>2.2.3.1</num> སེམས་ཅན་འཇིག་ཚུལ།</head><p><rs type="sabcad">སེམས་ཅན་འཇིག་ཚུལ་ནི། </rs>དམྱལ་བའི་གནས་འདི་ན་གསར་དུ་སྐྱེ་བར་མི་འགྱུར་བ་ནས་མགོ་རྩོམ་སྟེ། ཞིང་འདིའི་དམྱལ་བ་དང་། ཡི་<app><lem wit="">དགས་</lem><rdg wit="Nd">དྭགས་</rdg></app>དང་། དུད་འགྲོ་རྣམས་ཀྱི་རྙིང་པ་རྣམས་ཚེ་འཕོས་ལ། གསར་པ་མ་སྐྱེས་པས་སྟོངས་པ་ན་ངན་སོང་ཞིག་པའོ། །དེའང་<milestone unit="page" n="2" ed="Dg"></milestone>སྡིག་པ་སྤྱད་པས་གསར་དུ་ངན་སོང་དུ་སྐྱེ་ངེས་འདི་ན་ཡོད་པ་དེ་དག་ཞིང་གཞན་གྱི་ངན་སོང་དུ་འགྲོ་ལ་འདིར་མི་སྐྱེ་བས་སྟོང་པ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་མི་རྣམས་འཇིག་པ་ནི་ཚེ་ལོ་ཡང་<app><lem wit="">རིམས་ཀྱིས་</lem><rdg wit="Nd">རིམ་གྱིས་</rdg></app>བྲི་ནས་ཚེ་ལོ་བཅུ་པ་ལ་ནད་ཀྱི་བསྐལ་པས་འཆི་བ་དང༌། མཚོན་དང་མུ་གེས་གནོད་པའི་བསྐལ་ཆུང་གསུམ་འདས་ནས། འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་མི་གཅིག་གིས་སུ་ལ་ཡང་མ་བསླབས་པར་བསམ་གཏན་གཉིས་པ་ཐོབ་སྟེ། དེ་ལས་ལངས་ནས་དབེན་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་དགའ་བ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་བདེའོ་ཞེས་བརྗོད་པ་ལས། ཚེགས་མེད་པར་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཐོས་ཏེ་མཉམ་པར་བཞག་པས་གྲུབ་ནས་འོད་གསལ་གྱི་ལྷར་སྐྱེས་ཏེ། འཛམ་བུའི་གླིང་སྟོངས་པ་བཞིན་དུ། ལུས་འཕགས་གླིང་དང་བ་གླང་སྤྱོད་ཀྱང་དེ་ལྟར་གྱུར་ཏོ། །སྒྲ་མི་སྙན་པ་རྣམས་སུམ་<milestone unit="page" n="72" ed="Ad"></milestone>ཅུ་རྩ་གསུམ་དུ་སྐྱེས་ཏེ། དེ་ནས་རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ནས་ཚངས་ཆེན་གྱི་བར་དུ་དེ་བཞིན་ནོ། །</p></div><div n="3"><head><num>2.2.3.2</num> སྣོད་འཇིག་པ།</head><p><rs type="sabcad">སྣོད་འཇིག་པ་ནི་</rs>ནམ་མཁའ་ལ་ཉི་མ་གཅིག་པོ་དེ་རབ་ཏུ་ཚ་བར་ཤར་བས་རྩྭ་ཤིང་རྣམས་བསྲེགས་སོ། །གཉིས་ཤར་བས་ཆུ་ཀླུང་དང་ལྟེང་ཀ་རྣམས་<app><lem wit="">སྐམས་</lem><rdg wit="Nd">བསྐམས་</rdg></app>སོ། །གསུམ་ཤར་བས་ཆུ་ཀླུང་ཆེན་པོ་རྣམས་<app><lem wit="">སྐམས་</lem><rdg wit="Nd">བསྐམས་</rdg></app>སོ། །བཞི་ཤར་བས་མཚོ་མ་དྲོས་པ་<app><lem wit="">སྐམས་</lem><rdg wit="Nd">བསྐམས་</rdg></app>སོ། །ལྔ་ཤར་བས་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་<app><lem wit="">སྐམས་</lem><rdg wit="Nd">བསྐམས་</rdg></app>སོ། །དྲུག་<milestone unit="page" n="27b" ed="My"></milestone>ཤར་བས་ས་ཆེན་པོ་གངས་རི་དང་བཅས་པ་<app><lem wit="">སྐམས་</lem><rdg wit="Nd">བསྐམས་</rdg></app>སོ། །བདུན་ཤར་བས་ལྷུན་པོ་རི་བདུན་ལ་སོགས་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱ་ཐམས་ཅད་བསྲེགས་ཏེ། འབར་བའི་མེ་ལྕེ་འཁྱིལ་བ་ལས། མར་གསེར་གྱི་ས་གཞི་དམྱལ་བའི་གནས་ལ་ཐུག་པ། ཡར་ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་བར་འབར། རབ་ཏུ་འབར། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་འབར་བས། ཐལ་བ་ཙམ་ཡང་མེད་པར་ལན་བདུན་དུ་ཚིག་གོ །ཉི་མ་བདུན་དང་འབར་བ་བདུན་ནི་མེ་བདུན་ནོ། །</p><p>དེ་ནས་འོག་གི་ཞི་བ་གསལ་དག་གི་ཆུ་འཁྲུགས་ཤིང་འཐོར་བས་བསམ་གཏན་གཉིས་པའི་བར་ལན་བདུན་ཁྱབ་པས། ལན་ཚྭ་ཆུར་ཐིམ་པ་ལྟར་གཞལ་མེད་ཁང་དང་བཅས་པ་ཞིག་གོ །དེ་ནི་ཆུ་བདུན་ནོ། །དེ་ནས་འོག་གཞིའི་རླུང་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལངས་ཏེ་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་འཐོར་བས་བསམ་གཏན་གསུམ་པ་མན་<milestone unit="page" n="3" ed="Dg"></milestone>ཆད་ཞིག་སྟེ་ནམ་མཁའ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །</p></div></div><div n="2"><head><num>2.2.4</num> མཐར་སྟོངས་པ།</head><p><rs type="sabcad">དེ་ལྟར་ཆགས་གནས་འཇིག་པའི་རྗེས་ལ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་གཅིག་ཏུ་སྟོངས་པའོ། །</rs>དེའང་ཐུན་<milestone unit="page" n="73" ed="Ad"></milestone>མོང་གི་ཐེག་པ་ལས་དེ་བཞི་མཚུངས་པར་བར་བསྐལ་ཉི་ཤུ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད་བཅུ་ལ་བསྐལ་ཆེན་གཅིག་ཏུ་འདོད་དོ། །དག་པ་ནི་སྐྱེ་རྒ་ན་འཆི་བཞི་ནང་གི་ཆགས་འཇིག་སྟོངས་པ་དང་སྦྱོར་ཏེ། <title level="m" type="external">ཐལ་འགྱུར་</title>ལས། </p><quote><lg><l>དོན་ནི་འཇིག་དང་ཆགས་པ་དང༌། །</l><l>གནས་པ་ཉིད་དང་སྟོངས་པ་དག །</l><l>སྐྱེ་དང་རྒས་དང་ན་དང་འཆི། །</l><l>སྲིད་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཉིད་དུའོ། །</l></lg></quote><p><app><lem wit="">ཅེས་</lem><rdg wit="Nd">ཞེས་</rdg></app>པ་དང་སྦྱར་རོ། །</p><p>དེ་ཡང་ཐོག་མ་དཔག་མེད་ནས་མཐར་བཅུ་པའི་བར་ཡ་ཐོག་མ་ཐོག་བར་ཁུག་དང་བཅས་པ་ཉི་ཤུ་ལ། ཡར་སྐྱེ་མར་འགྲིབ་དེ་ཙམ་ཞིག་གི་མར་འགྲིབ་ཀྱི་ཐ་མ་བཅུ་པ་ལ། ནད་དང་། མཚོན་དང་། མུ་གེའི་བསྐལ་ཆུང་རེ་ཡོད་ལ། ཐ་མ་ནི། དེ་ནས་སྣོད་བཅུད་ཀུན་འཇིག་སྟེ། དེའང་གནས་འཇིག་སྟོངས་གསུམ་ལ། ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི་ཐེག་པ་འདིར་བར་བསྐལ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་མཚུངས་པར་མཉམ་པས་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་བཅུ་ལ་ཡུན་གྱི་བསྐལ་པ་དང་པོ་ཞེས་བྱ་ལ། ཡུན་གྱི་བསྐལ་པ་<milestone unit="page" n="28a" ed="My"></milestone>བརྒྱ་དང་བརྒྱད་བཅུ་ལ་བར་གྱི་བསྐལ་པ་གཉིས་པ་ཞེས་བྱ་ཞིང༌། བར་གྱི་བསྐལ་པ་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་བཅུ་ལ་བསྐལ་པ་ཆེན་པོ་གཅིག་ཅེས་བྱ་བར་འདོད་པ་ཡིན་ནོ། །དེ་དག་ཀྱང་<title level="m" type="external">ཐལ་འགྱུར་</title>ལས། </p><quote><lg><l>དུས་ཀྱི་འཕོ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །</l><l>ཐོག་མ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ནས། །</l><l>ཐ་མ་བཅུ་ཡི་བར་དག་ལ། །</l><l>ཡར་སྐྱེ་བ་དང་མར་འགྲིབ་པ། །</l></lg><lg><l>ནད་དང་མུ་གེ་མཚོན་དང་ནི། །</l><l>བསྐལ་ཆུང་གསུམ་གྱིས་<app><lem wit="">འཚམས་</lem><rdg wit="Nd">མཚམས་</rdg></app>སྦྱར་ནས། །</l><l>དྲུག་ཅུ་དག་<milestone unit="page" n="74" ed="Ad"></milestone>ནི་ཐལ་ནས་ཡང༌། །</l><l>མེ་ཡིས་བདུན་དང་ཆུ་ཡིས་བདུན། །</l></lg><lg><l>དེ་ལྟར་བཅུ་བཞི་རྫོགས་ནས་ནི། །</l><l>ལྷག་མ་རླུང་གིས་འཇིག་པ་ཡིན། །</l><l>དེ་ལྟར་དྲུག་ཅུར་གནས་པ་དང༌། །</l><l>འཇིག་པའི་ཡུན་ཀྱང་དེ་ཙམ་ལས། །</l><l>དྲུག་ཅུའི་བར་ལ་སྟོངས་པར་གནས། །</l></lg><lg><l>དེ་ལྟར་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་ཅུ་ལས། །</l><l>ཡུན་གྱི་བསྐལ་པ་དང་པོར་འདོད། །</l><l>དེ་ལྟར་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་ཅུ་ལ། །</l><l>བར་གྱི་བསྐལ་<milestone unit="page" n="4" ed="Dg"></milestone>པ་གཉིས་པའོ། །</l></lg><lg><l>དེ་ལྟར་སྦྲགས་པ་དེ་ཙམ་ལས། །</l><l>བསྐལ་པ་ཆེན་པོ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །</l></lg></quote><p><app><lem wit="">ཅེས་</lem><rdg wit="Nd">ཞེས་</rdg></app>སོ། །</p><p><note type="footnote"> Concluding comment?</note>འདི་དག་གི་ཚུལ་རྒྱས་པའི་ངེས་པ་དང་བཅས་པ་ནི། དཔག་བསམ་<app><lem wit="">གྱིས་</lem><rdg wit="Nd">གྱི་</rdg></app>ལྗོན་ཤིང་རྒྱས་པའི་རྒྱུད་ལས་རྒྱ་ཆེར་གསུངས་པ་བཞིན་ནོ།། །།</p></div><div n="2"><head><num>2.2.5</num> ལེའུ་རེ་རེའི་མཇུག་གི་སྨོན་ལམ།</head><p><title level="m" lang="tib" type="internal">ཐེག་པའི་མཆོག་རིན་པོ་ཆེའི་མཛོད་</title>ལས། སྣོད་དང་བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་བསྟན་པ་སྟེ། རིམ་ཁང་གཉིས་པའོ།།   །།</p></div></div></body></text>
</TEI.2>
